[
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "N\u00f3s, l\u00e1 fora", "content": " \nPor que a imagem do \nBrasil no exterior est\u00e1 t\u00e3o deteriorada\n? Essa pergunta me fizeram em uma palestra de agora sobre comunica\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, para oficiais superiores que ir\u00e3o comandar unidades do Ex\u00e9rcito pelo pa\u00eds.\nOs ministros da Agricultura e Turismo, rec\u00e9m-chegados de reuni\u00f5es do G7 e G20 em Roma, ficaram com a impress\u00e3o de que a imagem do Brasil nunca esteve t\u00e3o ruim.\nO ministro Gilson Machado, que n\u00e3o leva desaforo para casa, prepara contra-ofensiva pelo bom nome do nosso pa\u00eds. Por que imagem negativa se temos tantos dados positivos para mostrar ao mundo? Estar\u00edamos escondendo o bom e mostrando o ruim? A origem dessa propaganda negativa \u00e9 pol\u00edtica e comercial.\nOs que pretendem atingir o governo atingem tamb\u00e9m o pa\u00eds. O jejum da Lei Rouanet ajuda a turbinar a campanha; a diverg\u00eancia ideol\u00f3gica move os que n\u00e3o t\u00eam pejo de falar mal do pa\u00eds em que nasceram, passando por cima do princ\u00edpio de patriotismo, em que a gente pode falar mal aqui dentro, mas l\u00e1 fora defende sempre. Ap\u00e1tridas n\u00e3o se importam com isso.\nA concorr\u00eancia comercial \u00e9 um ingrediente importante na propaganda anti-Brasil. Estamos cada vez mais importantes no com\u00e9rcio mundial. Carne, soja, sucos, min\u00e9rios. Um em cada cinco pratos no planeta tem alimento brasileiro. E o alimento \u00e9 o mais essencial dos combust\u00edveis.\nA ministra Tereza Cristina teve que ir a Roma desfazer armadilhas contra nossas exporta\u00e7\u00f5es. Destinos tur\u00edsticos do mundo sentem o poder brasileiro no turismo de natureza.\nO mote \u00e9 a Amaz\u00f4nia, embora sejamos o pa\u00eds que mais preserva seu solo, cerca de 60% da \u00e1rea nacional. Semana passada o Minist\u00e9rio da Defesa demonstrou a adidos militares de 34 pa\u00edses o que as For\u00e7as Armadas v\u00eam fazendo pela Amaz\u00f4nia. Na agricultura e pecu\u00e1ria, tecnologia e sustentabilidade s\u00e3o palavras de ordem no setor.\nNo entanto, o preconceito ideol\u00f3gico \u00e9 forte. E miram no governante n\u00e3o se importando em acertar o pa\u00eds, tal como aconteceu na pandemia. Os que adotaram o coronav\u00edrus como parceiro contra o governo debilitaram a renda nacional, o emprego e as empresas. No exterior, para atingir o governo, sujam a imagem dos brasileiros.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Liberdade essencial", "content": " \nNo Dia do Trabalhador, milh\u00f5es de brasileiros, mesmo com risco da Covid, sa\u00edram \u00e0s ruas na maior parte das cidades para apoiar o governo, \nprotestar contra o Supremo\n, exigir voto audit\u00e1vel e deixar uma procura\u00e7\u00e3o ao presidente, com a voz de eu autorizo! Por que esse grito?\nPorque o presidente, mais de uma vez, pediu um sinal do povo, diante do desrespeito que temos testemunhado, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o. Mas como saber se a mais basilar das leis est\u00e1 sendo desrespeitada? Escrevi no Twitter que basta ter \u00e0 m\u00e3o um exemplar da Constitui\u00e7\u00e3o e saber ler.\nComo disse o Doutor Ulysses, ela \u00e9 cidad\u00e3, f\u00e1cil de entender o que est\u00e1 escrito. Vamos ent\u00e3o fazer um passeio por ela? Antes de mais nada, para entender o grito de s\u00e1bado, o primeiro artigo: todo poder emana do povo. J\u00e1 o segundo artigo diz que o Legislativo, o Executivo e o Judici\u00e1rio s\u00e3o independentes e harm\u00f4nicos.\nA\u00ed, voc\u00ea j\u00e1 vai estranhar que o Judici\u00e1rio mande o Senado abrir CPI, prenda deputado federal, pro\u00edba o presidente de nomear seu subordinado diretor da Pol\u00edcia Federal, mande o Executivo fazer o censo, mesmo sem recurso no or\u00e7amento, d\u00ea prazo para a aut\u00f4noma Anvisa aprovar a vacina Sputnik e at\u00e9 altere ordem de vacina\u00e7\u00e3o de executivo estadual.\nOs direitos s\u00e3o o \u00e2mago de uma Constitui\u00e7\u00e3o, desde a Magna Carta Libertatum, de 1215. O artigo 5\u00ba, dos Direitos e Garantias Individuais e Coletivos, \u00e9 chamado de cl\u00e1usula p\u00e9trea, porque o art. 60 a Constitui\u00e7\u00e3o estabelece que n\u00e3o ser\u00e1 sequer examinada proposta destinada a abolir os direitos e garantias individuais.\nNo entanto, j\u00e1 se desprezaram, no m\u00ednimo, os incisos VI (liberdade de culto), IX (livre express\u00e3o sem censura), XI (casa asilo inviol\u00e1vel), XIII (livre exerc\u00edcio do trabalho), XV (livre locomo\u00e7\u00e3o em tempo de paz), XVI (liberdade de reuni\u00e3o sem armas), LVI (inadmiss\u00edveis provas il\u00edcitas).\nTamb\u00e9m desrespeitados o art. 53 (inviolabilidade do mandato por opini\u00f5es, palavras e votos), art.127 (Minist\u00e9rio P\u00fablico essencial, que faltou ao abrir o inqu\u00e9rito das fake news), art. 220 (liberdade de informa\u00e7\u00e3o sem restri\u00e7\u00e3o \u2013 com jornalista preso h\u00e1 quatro meses). Em 2016, o ent\u00e3o presidente do Supremo, conduzindo julgamento no Senado, deletou parte do art. 52, em que a presidente condenada deveria ficar inabilitada para cargo p\u00fablico por oito anos.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Explica ou confunde?", "content": " \nDepois de quatro anos e meio preso, o ex-\npresidente da C\u00e2mara Eduardo Cunha (MDB) \nfalou por 50 minutos na CNN sobre o passado \n(\nimpeachment de Dilma\n e Lava Jato), sobre \no presente (compara\u00e7\u00e3o entre Lyra e Maia \nna presid\u00eancia da C\u00e2mara) e sobre o futuro \nda CPI e elei\u00e7\u00e3o do ano que vem. \nOs anos de \nisolamento serviram para produzir um livro \ne analisar \u00e0 dist\u00e2ncia o evoluir da pol\u00edtica. \nE tornar mais l\u00facida sua bola de cristal. \nSobre a CPI que tirou o tempo do notici\u00e1rio \npand\u00eamico, o ex-presidente da C\u00e2mara tem vis\u00e3o \nsemelhante \u00e0 do observador atento e isento: um \npalanque eleitoral, com o ativismo de Renan \nCalheiros, que procura recuperar o poder perdido. \nEle refor\u00e7a a opini\u00e3o de quem percebe que vai dar \nem nada, porque precisa produzir algo que possa ser \nlevado ao Minist\u00e9rio \nP\u00fablico. No alvo \nfederal, mais tiros \nser\u00e3o dados esta \nsemana. \nOntem, \nno ex-ministro \nErnesto Ara\u00fajo e \nhoje, o ponto alto \nser\u00e1 o interrogat\u00f3rio \ndo ex-ministro \nda Sa\u00fade, \ngeneral \nPazuello\n. \nSobre a elei\u00e7\u00e3o \npresidencial, o \nex-deputado n\u00e3o \nv\u00ea futuro para \numa terceira via. \nEle lembra que a elei\u00e7\u00e3o est\u00e1 polarizada desde \na primeira direta da redemocratiza\u00e7\u00e3o, que teve \nCollor x Lula. \nDesde ent\u00e3o, foi PT x PSDB, at\u00e9 que \nBolsonaro substituiu os tucanos no antipetismo e \nganhou a elei\u00e7\u00e3o. Ele prev\u00ea enfrentamento entre \nBolsonaro e Lula, bem distantes de uma eventual \nterceira via. E que um lado ter\u00e1 os bolsonaristas e os \nantipetistas. \nDe outro, os petistas e os antibolsonaro. \nBolsonaro j\u00e1 est\u00e1 decidido a concorrer \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o; \nLula \u00e9 que ainda est\u00e1 sondando as chances. \nEmbora \nesteja com um olho nas pesquisas que o d\u00e3o como \nvencedor, ele deve estar com o outro olho no 1\u00ba de \nMaio da Av. Paulista e nas cidades brasileiras, e na \ndemonstra\u00e7\u00e3o de for\u00e7a pr\u00f3-Bolsonaro do agro, no \n\u00faltimo s\u00e1bado em Bras\u00edlia. \nAinda est\u00e1 assuntando, \ndesconfiado. Para onde ir\u00e1 a terceira via no segundo \nturno? Para que lado vai o centro? Eduardo Cunha \ndeve estar se divertindo com o que ele fez pensar \ncom essa entrevista \u00e0 CNN. Faz lembrar Chacrinha: \n\u201cEu vim para confundir e n\u00e3o para explicar\u201d. \n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Poderes supremos", "content": " \nNos anos 70, 80 e 90, n\u00f3s, jornalistas que \ncobr\u00edamos o Supremo, adivinh\u00e1vamos a decis\u00e3o \nsempre que um deputado, senador, ou partido, \nentrava com recurso em alguma quest\u00e3o \nadministrativa da C\u00e2mara ou do Senado: o \ndestino da a\u00e7\u00e3o era sempre o arquivo, sob o \nargumento de quest\u00e3o interna corporis \u2013 assunto \ndom\u00e9stico de outro poder, em que o \nSupremo n\u00e3o \niria se intrometer\n. \nNos anos 2000, isso mudou. \nBarroso semana passada mandou o Senado \nabrir uma CPI. Com o Executivo, o mesmo: \nCelso de Mello mandou abrir uma reuni\u00e3o \nministerial a portas fechadas, Moraes proibiu \no presidente de nomear um subordinado. \nO Supremo tem agido como Executivo, Legislativo \ne at\u00e9 Constituinte. Mandou prender um deputado, \na despeito da inviolabilidade constitucional \u201cpor \nquaisquer de suas opini\u00f5es, por palavras e votos.\u201d \nMandou prender um jornalista, a despeito de a \nConstitui\u00e7\u00e3o estabelecer que \u201ca express\u00e3o e a \ninforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o sofrer\u00e3o qualquer restri\u00e7\u00e3o\u201d. \nDeu \npoderes a prefeitos e governadores para toque de \nrecolher que viola o direito fundamental e p\u00e9treo \nde que \u201c\u00e9 livre a locomo\u00e7\u00e3o em tempo de paz\u201d. \nE \nagora, por 9 a 2, d\u00e1 aos prefeitos e governadores \no poder supraconstitucional de decidir se os fi\u00e9is \nde uma religi\u00e3o \nter\u00e3o acesso \u00e0s suas \nigrejas, mesquitas, \nsinagogas e templos. \nUma celebra\u00e7\u00e3o \nreligiosa, \u00e9 de Deus \nou de C\u00e9sar? C\u00e9sar \nestabeleceu, na \nConstitui\u00e7\u00e3o, o direito \nfundamental e p\u00e9treo \nde que \u00e9 \u201cassegurado \no livre exerc\u00edcio dos \ncultos religiosos\u201d. \nNo \nentanto, o Supremo deu a prefeitos e governadores \no poder de ultrapassar um direito constitucional. \nSup\u00f5e-se que, para outorgar um poder t\u00e3o grande, \nsuperior \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, o Supremo sinta-se imbu\u00eddo \nde um poder ainda maior. C\u00e9sar acima de Deus. \nA ironia \u00e9 que logo ap\u00f3s conferir poder \nsupraconstitucional a prefeitos e governadores, \no ministro Barroso mandou abrir CPI contra o \npresidente, para investigar o que ele tem feito \nna pandemia. \nOra, a responsabilidade \u00e9 de quem \ntem poder. E Supremo, que deu esses poderes \naos prefeitos e governadores em abril do ano \npassado, agora os refor\u00e7ou. O presidente, que tem \npoderes abaixo da Constitui\u00e7\u00e3o, \u00e9 o alvo de CPI. Os \ntr\u00eas poderes s\u00e3o independentes e harm\u00f4nicos. A \nConstitui\u00e7\u00e3o estabelece essa ordem. A harmonia \n\u00e9 consequ\u00eancia do respeito \u00e0 independ\u00eancia.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "As bolhas", "content": " \nNum debate com empres\u00e1rios cearenses, o \nministro Paulo Guedes admitiu que enquanto \nvivia numa bolha, n\u00e3o conhecia o Brasil. A \nbolha certamente era o seu mundo acad\u00eamico\n e \nfinanceiro, mas n\u00e3o o da diversidade do pa\u00eds. \nO \npresidente da Caixa Econ\u00f4mica, Pedro Guimar\u00e3es, \nme revelou a mesma sensa\u00e7\u00e3o. \nDisse que vivia o \nmundo da Av. Faria Lima e agora est\u00e1 conhecendo \no Brasil real. \nSai toda semana para lugares como \npantanal, alagados, floresta de baba\u00e7u, lix\u00e3o\u2026 E \nest\u00e1 maravilhado com a descoberta do Brasil real. \nFico imaginando quanta gente importante no \nseu ramo de atividade est\u00e1 precisando sair de sua \nbolha, para conhecer os brasileiros. \nAssim como \nPaulo Guedes talvez s\u00f3 conversasse com seus \nsemelhantes, quantos m\u00e9dicos s\u00f3 se relacionam \ncom seus colegas na redoma das cl\u00ednicas; quantos \njornalistas s\u00f3 convivem com os companheiros de \nreda\u00e7\u00e3o, inclusive nos happy-hours; assim como \npol\u00edticos que se limitam a ouvir as louva\u00e7\u00f5es \nde seus assessores. \n\u00c0s vezes esse c\u00edrculo \u00e9 t\u00e3o \nfechado que se casam com colega de profiss\u00e3o. \n\u00c9 o risco do mais do mesmo, de n\u00e3o ter portas e \njanelas abertas para o outro mundo, o do lado de \nfora da redoma. \nO risco de n\u00e3o aprender o que esteja \nfora do c\u00edrculo. \n\u00c0s vezes encontro empres\u00e1rios que \nvivem para sua grande \nempresa como se ela \nfosse seu pr\u00f3prio pa\u00eds, \ne esquecem que o pa\u00eds \nreal pode dispensar \nsuas empresas, \nesquecendo que elas \ndependem da situa\u00e7\u00e3o \ndo pa\u00eds. N\u00e3o sei se \u00e9 \numa forma de ego\u00edsmo \nou uma tentativa de \nprote\u00e7\u00e3o. Os fechados \nem seus c\u00edrculos \nse isolam do pa\u00eds e \nv\u00e3o se alienando. \nDepois podem ser surpreendidos e n\u00e3o entendem \npor qu\u00ea. Boa parte do mercado j\u00e1 percebeu isso \ne se blindou contra narrativas. Os recordes de \nvaloriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es brasileiras s\u00e3o prova de \nconfian\u00e7a na economia do Brasil real. \nOs dados \nde ontem do IBGE confirmam essa confian\u00e7a.\nH\u00e1 dias o presidente da Rep\u00fablica esteve na \nregi\u00e3o conhecida como Cabe\u00e7a do Cachorro. \nUm grupo de naturais da regi\u00e3o expressou uma \nreinvindica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica: conex\u00e3o digital, wi-fi. \nQuerem estar conectados ao Brasil, aos demais \nbrasileiros, querem acompanhar mais, querem \nter a liberdade de buscar informa\u00e7\u00e3o \u2013 tanto que \nn\u00e3o pediram parab\u00f3lica. Querem liberdade para \nse informar fora da bolha. E d\u00e3o exemplo aos \nque, nas cidades, se fecham em suas bolhas.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "CPI da Covid-19 vai inocentar o v\u00edrus", "content": " \nEsse in\u00edcio de CPI n\u00e3o surpreendeu. Os senadores \nda \ncomiss\u00e3o agiram como era esperado\n. E os \ndepoentes tamb\u00e9m. Muitas inten\u00e7\u00f5es, suposi\u00e7\u00f5es \ne ainda sem revela\u00e7\u00f5es. Recebemos o j\u00e1 ouvido, \nj\u00e1 visto, j\u00e1 sabido. \nComo no senado da Roma \nantiga, agitaram-se questores e catilinas, \ne at\u00e9 cat\u00f5es a repetir delenda Bolsonaro, \ndelenda Bolsonaro. N\u00e3o fingem isen\u00e7\u00e3o e \ndeixam claro o objetivo, conhecido por gregos \ne troianos, de enfraquecer o presidente para \nevitar reelei\u00e7\u00e3o. \nDepois dos interrogat\u00f3rios, h\u00e1 \nentrevista para acertar a vers\u00e3o do acontecido, \numa esp\u00e9cie de extens\u00e3o do palanque. \nA CPI se instalou por ordem de um juiz do \nSupremo \u2013 o que, certamente, n\u00e3o teria acontecido \nse o presidente do Senado fosse Ant\u00f4nio Carlos \nMagalh\u00e3es. \nO presidente Pacheco curvou-se \ne considerou dois requerimentos: o primeiro, \ndo senador Randolfe Rodrigues(Rede/Ap), \ncom 31 assinaturas, e o do senador Eduardo \nGir\u00e3o(Podemos/Ce), com 45 assinaturas. O \ndas 31 assinaturas, tornou-se vice-presidente \nda comiss\u00e3o, \ne seu objetivo \nde investigar o \npresidente prevalece \nsobre o do senador \nde 45 assinaturas, \nque \u00e9 investigar o \ndestino dos bilh\u00f5es \nfederais aos Estados \ne munic\u00edpios.\nCom isso, CPI \ninvestiga o provedor \ndos recursos e n\u00e3o \nos executores dos \ngastos. O senador \nGir\u00e3o citou em seu \nrequerimento, o fato \nde a Pol\u00edcia Federal conduzir 61 investiga\u00e7\u00f5es sobre \nfraudes diversas com dinheiro federal, mas isso n\u00e3o \nmotivou at\u00e9 agora os inquisidores da Comiss\u00e3o. \nMesmo porque nela h\u00e1 dois pais de governadores \n\u2013 um deles o pr\u00f3prio relator \u2013 e um ex-\ngovernador, com a fam\u00edlia investigada em desvios \nda sa\u00fade \u2013 o pr\u00f3prio presidente da comiss\u00e3o. \nAs lideran\u00e7as partid\u00e1rias que indicaram os \nintegrantes da CPI desafiaram a mem\u00f3ria popular \nsobre a ficha dos inquisidores. \nA CPI ainda n\u00e3o se \ndeu conta do que isso representa. Vai se expor por \n90 dias. Com o objetivo de desgastar o candidato \n\u00e0 reelei\u00e7\u00e3o, a CPI corre o risco de desgastar ela \npr\u00f3pria a cada sess\u00e3o espetaculosa. Por enquanto, \na inquisi\u00e7\u00e3o pouco santa j\u00e1 condenou a cloroquina. \nO articulista ga\u00facho Percival Puggina previu \nesta semana que a CPI vai inocentar o v\u00edrus.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Rea\u00e7\u00e3o dos desafiados", "content": " \nEste pa\u00eds ciclot\u00edmico se movimenta em altos e baixos \ncom fases de pessimismo e otimismo. O otimismo e o \nentusiasmo levaram ao milagre econ\u00f4mico dos anos \n70, com crescimento m\u00e9dio de 11,2% do PIB por um \nper\u00edodo de quatro anos. \nNum ano, crescemos 14%\n! \nDespencamos nos anos Dilma, perdendo mais de 7% \ndo PIB em dois anos e deixando mais de 12 milh\u00f5es de \ndesempregados. Agora, a despeito das restri\u00e7\u00f5es da \npandemia, do pessimismo, do medo, o pa\u00eds se sentiu \ndesafiado. E o otimismo furou a bolha da m\u00e1-not\u00edcia. \nNum semin\u00e1rio de banco, o ex-secret\u00e1rio de \neconomia, hoje economista-chefe do banco, Mansueto \nAlmeida, apostou em crescimento do PIB em 5,3%. \nFoi al\u00e9m da previs\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, de \n4,2% e at\u00e9 superou institui\u00e7\u00e3o concorrente, que previu \n5,2%. \nNada mais eloquente que a Bolsa de Valores em \ntorno de 130 mil \npontos, depois de \nter estado na casa \ndos 60 mil pontos \nquando sofreu \ncom a prega\u00e7\u00e3o \ndo p\u00e2nico. \u00c9 \nconfian\u00e7a no vigor \ndas empresas, \nno futuro. At\u00e9 o \nd\u00f3lar encolheu. \nNo com\u00e9rcio \nexterior, ac\u00famulo \nde super\u00e1vits, \nmesmo com \ncrescimento das \nimporta\u00e7\u00f5es que, \nindica atividade econ\u00f4mica se recuperando. \nO agro, \nque n\u00e3o parou nunca, desponta como a locomotiva do \nprocesso, agora com a ind\u00fastria reaquecendo, como \nmostra a demanda de a\u00e7o, a produ\u00e7\u00e3o de caminh\u00f5es, \no salto em m\u00e1quinas e equipamentos, a constru\u00e7\u00e3o \ncivil, o varejo e, consequ\u00eancia maior, a recupera\u00e7\u00e3o \nde empregos. \nAt\u00e9 as contas p\u00fablicas mostram recordes \nde arrecada\u00e7\u00e3o federal, e a previs\u00e3o do economista \nMansueto \u00e9 de fechar quatro anos com menor despesa \nprim\u00e1ria que a recebida, e d\u00edvida p\u00fablica n\u00e3o de \n100% do PIB como se temia, mas de menos de 85%.\nDepois da reforma da Previd\u00eancia, veio a pandemia, \nmas tamb\u00e9m o aux\u00edlio emergencial, que ser\u00e1 \nprorrogado at\u00e9 o novo Bolsa Fam\u00edlia com porta de \nsa\u00edda. \nE j\u00e1 est\u00e3o a\u00ed as novas leis do g\u00e1s, das fal\u00eancias, \ndo saneamento, Banco Central independente e \nencaminhamento das reformas administrativa, \ntribut\u00e1ria, privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobras (aten\u00e7\u00e3o \npara o jabuti da C\u00e2mara), lei da cabotagem. No \npessimismo, afundam todos \u2013 primeiro os pessimistas. \nNeste pa\u00eds vigoroso, otimistas reagem, desafiados.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "CPI in memoriam", "content": " \nEnfim, \ntemos a CPI\n para investigar o presidente. \nRenan Calheiros \u00e9 o relator, J\u00e1der Barbalho, o \nprimeiro suplente, o presidente \u00e9 o Omar Aziz. \nInsuspeitos v\u00e3o investigar o grande suspeito. Entre \nos gerontes do Senado, houve o cuidado de escolher \nos de passado ilibado. \nO objetivo real \u00e9 tentar evitar \nque Bolsonaro seja reeleito. A pauta j\u00e1 estabeleceu \nque devem comprovar que o presidente \u00e9 um \ngenocida que matou gente, empregos e empresas. \nA tese j\u00e1 est\u00e1 pronta; s\u00f3 falta convencer o povo. \nAfinal, provas nem s\u00e3o necess\u00e1rias. \nCom o aval \ndo Supremo, at\u00e9 provas il\u00edcitas podem, se forem \namplamente divulgadas e n\u00e3o forem contestadas, \ncomo ensinou a Barroso o ministro Lewandowski. \nA CPI se instala depois de uma semana de novas \nagress\u00f5es \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o. \nDepois de o Supremo, \ngovernadores e prefeitos passarem um rolo compressor \nem direitos fundamentais do p\u00e9treo art. 5, 24 \ngovernadores ignoraram o art. 84 e propuseram \nacordos com o presidente Biden. Os Estados Unidos \nj\u00e1 tiveram 13 col\u00f4nias, agora se ofereceram 24.\nTamb\u00e9m na semana passada, Fachin prorrogou por \n60 dias a investiga\u00e7\u00e3o de que Renan teria recebido 32 \nmilh\u00f5es e J\u00e1der, 4,3 \nmilh\u00f5es, segundo \ndepoimento do \nex-presidente da \nTranspetro, S\u00e9rgio \nMachado (MDB). \nEsta semana, \no presidente \ninaugurou asfalto \nnovo na Bahia, e \nera um pavimento \nmuito espesso \n\u2013 n\u00e3o havia \nsido retirada a \nmaior parte para \npropina. \nA\u00ed, cai \na ficha: fechado \no propinoduto, \n\u00e9 preciso livrar-\nse de quem fechou a cornuc\u00f3pia. Afinal, na tese de \nLewandowski a Barroso, combater a corrup\u00e7\u00e3o d\u00e1 mais \npreju\u00edzo ao pa\u00eds que o dinheiro p\u00fablico que se recupera. \nNa v\u00e9spera da CPI, a PGR ofereceu den\u00fancia contra \no governador do Amazonas, Wilson Lima, e mais \n17 pessoas. Desvios em contratos de respiradores. \nA\u00ed se entende que \u201cficar em casa at\u00e9 ficar com falta \nde ar\u201d \u00e9 para justificar contratos de respiradores. \nTratamento imediato deve ser combatido, porque \nn\u00e3o gera respiradores. \nO rem\u00e9dio \u00e9 baratinho e t\u00e3o \nantigo que j\u00e1 nem paga patentes, por isso a narrativa \nganha a companhia de laborat\u00f3rios. Ta\u00ed um bom \ntema para a CPI, se decidir rejeitar palanque eleitoral \ne respeitar a mem\u00f3ria dos que foram sacrificados.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "A l\u00f3gica da CPI", "content": " \nFicou para a semana que vem a \ninstala\u00e7\u00e3o da CPI \nda Covid\n. Apenas um de seus 18 integrantes, titulares e \nsuplentes, d\u00e1 sinais de que n\u00e3o agir\u00e1 visando \u00e0s elei\u00e7\u00f5es \ndo ano que vem. No m\u00ednimo 14 ser\u00e3o candidatos, \u00e0 \nreelei\u00e7\u00e3o ou a governo estadual; outros, com mandato \nde senador ainda no meio, v\u00e3o fazer campanha por \nseus candidatos.\nTalvez apenas o senador Marcos do \nVal, do Esp\u00edrito Santo, decepcionado com a pol\u00edtica, n\u00e3o \nvai estar interessado em outubro do ano que vem. \nA cria\u00e7\u00e3o da CPI foi um ineditismo institucional. Um \n\u00fanico ministro do Supremo mandou abrir e o presidente do \nSenado leu o requerimento ainda na v\u00e9spera de o Supremo \nexaminar a liminar. \nO Senado prostrou sua independ\u00eancia \ne no dia seguinte o Supremo deu o tiro de miseric\u00f3rdia. O \nsenador Fernando Collor lembrou que o Supremo poderia \nsimplesmente ter respondido a Kajuru que o requerimento \nde CPI havia cumprido as exig\u00eancias legais. Essa seria \na resposta na \u00e9poca em que Collor foi presidente. Seria \nacrescida da afirma\u00e7\u00e3o de que a oportunidade de levar \nao plen\u00e1rio \u00e9 assunto dom\u00e9stico, interna corporis, de um \npoder independente. \nInclusive porque j\u00e1 havia outra CPI \npronta, a das ONGs da Amaz\u00f4nia, com tudo para come\u00e7ar, \nparada pelas prioridades da pandemia. Seu autor, o \nsenador Pl\u00ednio Val\u00e9rio reclamou do fura-fila mas n\u00e3o foi \nouvido. A prioridade passou a ser a ordem de Barroso. \nEntre titulares e \nsuplentes, al\u00e9m de \ninteressados na elei\u00e7\u00e3o \ndo ano que vem, h\u00e1 dois \npais de governadores. O \nque far\u00e1 Renan Calheiros \nse investigarem verbas \nfederais destinadas \na Alagoas, onde o \ngovernador \u00e9 seu \nfilho? J\u00e1der Barbalho \n\u00e9 primeiro suplente \nda CPI. O que far\u00e1 ao \ninvestigarem a parede \nfalsa que escondia \n19 respiradores? \nA Pol\u00edcia Federal \nj\u00e1 pediu o indiciamento de Helder Barbalho por \ncompra de respiradores; o Minist\u00e9rio P\u00fablico \nj\u00e1 pediu o afastamento do governador. \nA CPI, assim, ser\u00e1 um grande palanque para 2022. \nO sensato seria esperar a pandemia passar e fazer \numa investiga\u00e7\u00e3o ampla sobre as responsabilidades \nde todos, os desvios, os erros, as falsas causa mortis, as \nfalsas aplica\u00e7\u00f5es de vacinas, as campanhas do medo, \nos lockdowns sem resultados positivos, as mortes que \npoderiam ser evitadas com tratamento, as empresas \nfechadas, o desemprego, as mentiras. \nO corona certamente \nn\u00e3o foi respons\u00e1vel sozinho por tanto sofrimento. Pela \nelei\u00e7\u00e3o de 2022, sepultou-se no Senado a l\u00f3gica de \nconcentrar esfor\u00e7os no combate \u00e0 pandemia e a suas \nsequelas econ\u00f4micas. A l\u00f3gica que sobrou \u00e9 a ideo-l\u00f3gica.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Quem \u00e9 a maioria?", "content": " \nNo Rio de Janeiro, domingo, vimos o que \ntalvez tenha sido a \nmaior parada de motocicletas \njuntas no planeta. \nNenhum \u00f3rg\u00e3o tradicional de \ninforma\u00e7\u00e3o anunciou ou promoveu, ningu\u00e9m \nsubsidiou e pousou no asfalto um enxame de \nmotos que flu\u00edram como um rio amaz\u00f4nico \npelas estradas e avenidas da cidade, saudadas \npor bandeiras nacionais agitadas nas cal\u00e7adas e \npr\u00e9dios. \nBastou uma convoca\u00e7\u00e3o do presidente da \nRep\u00fablica, e milhares foram demonstrar-lhe apoio. \nDesde a campanha eleitoral, eventos assim t\u00eam \nsido a forma de o presidente ficar pr\u00f3ximo de seus \neleitores. Por sua vez, a nova forma de a oposi\u00e7\u00e3o \nse expressar tem sido a CPI da Pandemia. \nEm \nresposta, apoiadores do presidente encheram a \nAvenida Paulista no 1\u00ba de Maio e a Esplanada no \n15 de maio. No Dia das M\u00e3es o presidente liderou \nmilhares de motos em desfile por Bras\u00edlia. \nEntre \numas e outras, Bolsonaro tamb\u00e9m respondeu \u00e0 \noposi\u00e7\u00e3o de \ngovernadores \nvisitando com \nfrequ\u00eancia \nEstados do \nNordeste, onde \nn\u00e3o ganhou a \nelei\u00e7\u00e3o, sempre \nprovocando \naglomera\u00e7\u00f5es, \ncomo estabeleceu \no bord\u00e3o. \nS\u00e3o linguagens \ndiferentes que \nse op\u00f5em, e t\u00eam \nse movimentado \ncomo a\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o. \nA oposi\u00e7\u00e3o de senadores da \nCPI e de governadores se expressa pela maior parte \ndo notici\u00e1rio que lhes d\u00e1 cobertura e apoio \u2013 e \no presidente, por sua vez, vai \u00e0s ruas e \u00e0s redes \nsociais para conferir sua for\u00e7a e comparar as \nimagens dos eventos com os n\u00fameros das pesquisas \nde opini\u00e3o, que mostram sua popularidade em \nqueda e a vit\u00f3ria de Lula no ano que vem.\nQuem, afinal, tem a for\u00e7a da maioria? Costuma-\nse considerar que a d\u00favida sobre quem \u00e9 maioria \nnuma democracia \u00e9 sempre decidida nas urnas \u2013 a \nhora da verdade. \nMas a urna precisa garantir a \ncerteza de que cada voto \u00e9 recebido e contado com \nlisura. A apura\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser um ato em segredo \nde Justi\u00e7a. \nNa verdade, \u00e9 um ato administrativo, \nque precisa ser transparente e acess\u00edvel \u00e0 \ncompreens\u00e3o de qualquer eleitor. Quando cada um \ntem a sua verdade, \u00e9 a soma das verdades de cada \num que vai decidir qual maioria exercer\u00e1 o poder. \nO voto \u00e9 secreto; a apura\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser secreta\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "A torcida de L\u00e1zaro", "content": " \nTestemunhamos tempos muito estranhos. Semana passada, quando o \nn\u00famero de mortos por Covid\n chegou a 500 mil, para alguns foi como chegar a uma meta almejada, como em algum torneio mundial. O v\u00edrus parece ter uma grande torcida.\nNa mesma semana, aparece no palco uma figura que se escafedera de Bras\u00edlia para continuar suas aventuras financeiras na Fl\u00f3rida e voltou eleito deputado federal pelo DF com mais de 65 mil votos.\nNo entanto, encontrou uma torcida que lhe deu cr\u00e9dito, como se todos fossem ing\u00eanuos. Sua performance forneceu combust\u00edvel \u00e0 CPI que minguava em audi\u00eancia. At\u00e9 quem t\u00eam o ceticismo como dever profissional, cedeu \u00e0 fraqueza da ingenuidade. Valores s\u00e3o postos de lado.\nNa CPI, \u00e9 como se recus\u00e1ssemos a mem\u00f3ria, ter Renan Calheiros como relator e como presidente Omar Aziz, que nunca gaguejou tanto como ontem, diante do deputado amazonense.\nAli\u00e1s, passou-se a adotar racioc\u00ednios que obliteram a raz\u00e3o e l\u00f3gicas que amorda\u00e7am a l\u00f3gica. Gente manifestamente alheia a um tema tem sido apresentada como especialista, a inventar regras. A ci\u00eancia que usam \u00e9 fechada como um dogma; uma ci\u00eancia que recusa a experi\u00eancia, os fatos, a d\u00favida. O contradit\u00f3rio \u00e9 exorcizado com o r\u00f3tulo de negacionismo. Agora veio o caso L\u00e1zaro a continuar a l\u00f3gica da invers\u00e3o de valores.\nSignificativamente, durante quase tr\u00eas semanas, ocupou o p\u00f3dio no lugar dos neo-her\u00f3is da CPI. Matador de aluguel, jagun\u00e7o ou psicopata homicida, j\u00e1 vinha aparecendo como o her\u00f3i que humilha a pol\u00edcia. Morto, tornou-se mais uma v\u00edtima da opress\u00e3o da sociedade. Para a CPI, mais um al\u00edvio para poder resgatar a audi\u00eancia perdida.\nO italiano Cesare Battisti, asilado no Brasil, atirou num menino de 13 anos e o deixou parapl\u00e9gico, e assassinou quatro. L\u00e1zaro matou o dobro. Battisti tinha torcida por aqui. Seria a mesma de L\u00e1zaro? Ainda bem que a maioria fica indignada com essa torcida que subestima a intelig\u00eancia das pessoas. Uma torcida contra os valores e ra\u00edzes de quem vive com \u00e9tica, lei e ordem. Valores que ficam ao lado das v\u00edtimas e n\u00e3o dos bandidos.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Conex\u00e3o ND: Direita x Esquerda, o que funciona para a sociedade?", "content": " \nNo Conex\u00e3o ND desta quarta-feira (14), Alexandre Mendon\u00e7a recebe o renomado jornalista Alexandre Garcia.\nNa entrevista, Alexandre Garcia fala sobre seus 80 anos de carreira dedicada ao jornalismo, principalmente na \u00e1rea pol\u00edtica onde \u00e9 uma das refer\u00eancias nacionais como comentarista. \nEle tamb\u00e9m fala sobre o atual cen\u00e1rio da pol\u00edtica no Brasil, sobre privatiza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, Covid-19, economia e muito mais.\nConfira!\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Sem intermedi\u00e1rios", "content": " \nA passeata de motos em S\u00e3o Paulo, no \u00faltimo \ns\u00e1bado, revela uma carater\u00edstica do atual presidente \nda Rep\u00fablica: \na de n\u00e3o perder contato com a \npopula\u00e7\u00e3o\n. \nEle tem sa\u00eddo de Bras\u00edlia praticamente \ntodas as semanas, para todos os cantos do pa\u00eds, \nem viagens de inaugura\u00e7\u00e3o, inspe\u00e7\u00e3o, celebra\u00e7\u00e3o, \nconfraterniza\u00e7\u00e3o \u2013 enfim, por v\u00e1rios motivos, mas \no principal \u00e9 sentir o povo. \nOnde quer que v\u00e1, \u00e9 alvo \nde demonstra\u00e7\u00f5es. A de s\u00e1bado foi uma reuni\u00e3o de \nmotociclistas e motos, que um dos participantes, \no ministro Tarc\u00edsio, calcula em 120 mil ve\u00edculos. \nA regi\u00e3o mais visitada nessas viagens semanais, \ntem sido a do Nordeste.\nEsteve, h\u00e1 duas semanas, \nnos confins do noroeste brasileiro, na regi\u00e3o da \nCabe\u00e7a do Cachorro, onde conviveu com brasileiros \ncujos ancestrais j\u00e1 estavam aqui quando Cabral \nchegou, e inaugurou uma ponte de madeira, \nrec\u00e9m refeita. Tem feito isso \u00e0s quintas e sextas-\nfeiras e em alguns fins-de-semana aproveita \npara visitar de \nmoto a periferia \nde Bras\u00edlia.\nOutro dia \nescrevi aqui sobre \nos males de quem \nse isola na bolha \nde su0a atividade \ne fica alienado \ndo Brasil real. \nN\u00e3o \u00e9 o caso do \npresidente, que \nem campanha \neleitoral percorreu \no pa\u00eds inteiro. \nE depois de \neleito, n\u00e3o se recolheu aos pal\u00e1cios da Alvorada \ne do Planalto. \nContinua percorrendo o pa\u00eds, \nsondando, ouvindo, aprendendo, sentindo. \nCostuma entrar no boteco, na padaria, na sinuca, \npede licen\u00e7a para entrar nas resid\u00eancias \u2013 onde \ngosta de conferir o abastecimento da geladeira. \nA\u00ed se entende porque o porta-voz ficou ocioso \ne o cargo foi extinto. \nO presidente n\u00e3o tem \nintermedi\u00e1rios. Nunca teve. Ganhou a elei\u00e7\u00e3o \nsem marqueteiro. Porta-voz de si pr\u00f3prio, \ndeixa seus recados nos encontros quase di\u00e1rios \ncom os que v\u00e3o ao port\u00e3o do Pal\u00e1cio Alvorada, \nresid\u00eancia oficial. \nContato direto, espont\u00e2neo, \ncom todos, inclusive com essa multid\u00e3o recordista \nde motociclistas que foi por conta pr\u00f3pria. Por \nisso, seu gabinete no pal\u00e1cio n\u00e3o corre o risco de \nser ilha da fantasia. O contato com o povo, sem \nintermedi\u00e1rios, o imuniza dos \u00e1ulicos de corte\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "V\u00cdDEO: Bolsonaro \u00e9 flagrado dan\u00e7ando com senador Amin em Joinville", "content": " \nA visita de Jair Bolsonaro (sem partido) a Joinville, no \nNorte de Santa Catarina\n, nesta sexta-feira (6), continua repercutindo.\nAo\n chegar \u00e0 sede do Corpo de Bombeiros Volunt\u00e1rios\n, no in\u00edcio da tarde, o presidente chamou aten\u00e7\u00e3o ao dan\u00e7ar com o senador catarinense Esperidi\u00e3o Amin (PP) ao som da Banda dos Bombeiros.\nJunto dele, estavam tamb\u00e9m o prefeito Adriano Silva e o pastor Silas Malafaia, que chegou a Joinville na comitiva presidencial.\nNos bombeiros volunt\u00e1rios, o presidente foi recebido pela diretoria, comando e grupo da Banda dos Bombeiros. No local, ele fez a entrega simb\u00f3lica das chaves de dois caminh\u00f5es que j\u00e1 est\u00e3o em opera\u00e7\u00e3o e foram \ndoados pelo 62\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria \u00e0 corpora\u00e7\u00e3o\n em fevereiro do ano passado.\nNo evento, a Associa\u00e7\u00e3o Corpo de Bombeiros Volunt\u00e1rios de Joinville entregou ao presidente a \nOrdem da Machadinha\n, comenda m\u00e1xima da corpora\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de um diploma e uma medalha.\nQuem ofereceu a homenagem foi Romeu Ernesto, que presta servi\u00e7os volunt\u00e1rios \u00e0 corpora\u00e7\u00e3o h\u00e1 63 anos.\u00a0 Depois disso, bombeiros mirins\u00a0 entregaram a medalha e o diploma que comp\u00f5em a comenda:\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Bolsonaro participa de motociata em Florian\u00f3polis: veja tudo sobre o evento", "content": " \nAp\u00f3s \npassar o dia em Joinville na sexta-feira (6)\n e dormir na cidade, o \npresidente da Rep\u00fablica\n, Jair Bolsonaro (sem partido), estar\u00e1 na manh\u00e3 deste s\u00e1bado (7) em \nFlorian\u00f3polis\n para participar de uma motociata com apoiadores.\nA vinda do presidente motivou um esquema de seguran\u00e7a e \nmudan\u00e7as em algumas vias da Capital para garantir a mobilidade ao tr\u00e2nsito\n. A PMSC (Pol\u00edcia Militar de Santa Catarina) e a PMRv (Pol\u00edcia Militar Rodovi\u00e1ria) definiram quais interfer\u00eancias ser\u00e3o necess\u00e1rias no tr\u00e2nsito e os hor\u00e1rios das interven\u00e7\u00f5es.\nVia Expressa Sul, avenida Gustavo Richard, Beira-Mar Norte, SC-401 e Beira-Mar Continental ser\u00e3o as principais vias afetadas, todas com bloqueios tempor\u00e1rios durante a passagem da comitiva presidencial.\nEmbora a concentra\u00e7\u00e3o do ato esteja marcada para 7h, o comandante da 1\u00aa regi\u00e3o da PMSC, coronel Fernando Andr\u00e9, explica que o efetivo da pol\u00edcia estar\u00e1 em pontos espec\u00edficos, cuidando do tr\u00e2nsito, desde as 6h. \u201cAs interven\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas da forma mais pontual e pelo menor tempo poss\u00edvel, a fim de garantir a fluidez\u201d, disse o coronel.\nSegundo Fernando Andr\u00e9, quem precisar acessar o \nSul da Ilha\n, em especial o aeroporto Herc\u00edlio Luz, deve se antecipar. \u201cComo via alternativa para o Sul da Ilha, poder\u00e3o usar, pelo Saco dos Lim\u00f5es e Costeira, a rodovia Waldemar Vieira e a rodovia Jorge Lacerda\u201c, informou o comandante.\nA concentra\u00e7\u00e3o da motociata ser\u00e1 na Via Expressa Sul, na Costeira, a partir das 7h. Neste mesmo hor\u00e1rio, a via ser\u00e1 fechada no sentido bairro-t\u00fanel-Centro. O sentido contr\u00e1rio vai ficar aberto o m\u00e1ximo de tempo e ser\u00e1 fechado somente em caso de ocupa\u00e7\u00e3o da via. O tr\u00e2nsito ser\u00e1 desviado por dentro do bairro Jos\u00e9 Mendes/Saco dos Lim\u00f5es, pela estrada velha.\nO principal cart\u00e3o-postal da Ilha, a ponte Herc\u00edlio Luz, estar\u00e1 aberta no s\u00e1bado para o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos nos dois sentidos. A medida \u00e9 para facilitar tanto o acesso quanto a sa\u00edda da Ilha.\nA rota da motociata com Bolsonaro\nA motociata come\u00e7a efetivamente \u00e0s 10h, quando Bolsonaro e seus apoiadores saem da Via Expressa Sul em dire\u00e7\u00e3o ao T\u00fanel Antonieta de Barros. Depois, seguem pelo viaduto Dias Velho, Beira-Mar Norte, avenida da Saudade e SC-401, at\u00e9 Canasvieiras, finalizando a ida.\nDo Norte da Ilha, a motociata retorna, passando por baixo do viaduto no bairro, em dire\u00e7\u00e3o ao Centro, at\u00e9 a Beira-Mar Norte. Em seguida, a comitiva acessa a ponte Colombo Salles e finaliza o trajeto na avenida Beira-Mar Continental. A estimativa da PMSC \u00e9 que o grupo chegue entre 12h30 e 13h no local, o que vai depender do tamanho da motociata. A proje\u00e7\u00e3o \u00e9 de que aproximadamente 25 mil pessoas devam participar da motociata.\nNo local de encerramento ser\u00e1 realizado um evento em que o presidente Bolsonaro vai discursar para os apoiadores. \u201cPedimos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que evite os locais citados e procurem rotas alternativas. Quem tiver consultas m\u00e9dicas ou viagens previstas com uso do aeroporto deve se antecipar ou buscar rotas alternativas\u201d, disse o comandante do policiamento rodovi\u00e1rio, coronel Marcelo Eg\u00eddio Costa.\nAp\u00f3s o evento, a expectativa \u00e9 que o presidente Jair Bolsonaro volte para Bras\u00edlia.\nConfira o cronograma da motociata\nOs hor\u00e1rios de fechamento do tr\u00e2nsito s\u00e3o estimativas e podem ser alterados, conforme a din\u00e2mica do evento.\n6h \u2013 In\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o policial;\n7h \u2013 Come\u00e7a a concentra\u00e7\u00e3o para a motociata;\n7h \u2013 Primeiro fechamento, na Via Expressa Sul, sentido bairro-t\u00fanel-centro;\nA partir das 8h \u2013 Previs\u00e3o de chegada do presidente a Florian\u00f3polis na Via Expressa Sul;\n9h30 \u2013 Fechamento da avenida Gustavo Richard, no sentido t\u00fanel-Beira-Mar Norte, com fechamento dos cruzamentos at\u00e9 a passagem da motociata;\n9h30 \u2013 Fechamento da faixa central da avenida Beira-Mar Norte, em todos os cruzamentos, at\u00e9 o elevado do CIC. O tr\u00e2nsito reabre nesta faixa somente com a passagem da motociata;\n10h \u2013 Fechamento din\u00e2mico da SC-401 at\u00e9 o Norte da Ilha e retorno;\n10h \u2013 Previs\u00e3o de sa\u00edda da motociata da Via Expressa Sul;\n11h30 \u2013 Fechamento da Beira-Mar Norte, sentido bairro-Centro, do elevado do CIC at\u00e9 a ponte Colombo Salles, apenas na faixa litor\u00e2nea em todos os cruzamentos;\n11h30 \u2013 Fechamento do acesso \u00e0 ponte Colombo Salles pela avenida Gustavo Richard;\n12h \u2013 Fechamento total dos acessos \u00e0 Beira-Mar Continental, no bairro Estreito;\n12h30 e 13h \u2013 Previs\u00e3o de chegada da motociata na Beira-Mar Continental.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "A via do centro", "content": " \nNeste ano que \nantecede a elei\u00e7\u00e3o presidencial\n e a de \ngovernadores, na semana passada houve movimentos \nque adicionaram nomes ao Partido Socialista Brasileiro, \nindicando que h\u00e1 um objetivo nisso. \nMarcelo Freixo \ndeixou o Psol e entrou ontem no PSB junto com o \ngovernador Fl\u00e1vio Dino, que deixou o PC do B (Partido \nComunista do Brasil). Podem fazer o mesmo o ex-\nministro e deputado federal Orlando Silva e a ex-\ncandidata a vice-presidente na chapa de Haddad, \nManoela d\u2019\u00c1vila. As mudan\u00e7as teriam recebido a b\u00ean\u00e7\u00e3o \nde Lula. Estranhamente, n\u00e3o foram refor\u00e7ar o PT.\nPode-se imaginar que ficou pesado carregar a sigla \nPT, depois do que a Lava Jato mostrou, com tesoureiros \ndo partido presos e o pr\u00f3prio l\u00edder m\u00e1ximo passando \num tempo na cadeia e agora livre, mas n\u00e3o inocentado. \nFicou pesado tamb\u00e9m carregar a fama de partido \nradical, como o Psol, e mais ainda a denomina\u00e7\u00e3o \ncomunista. \nO PCB (Partido Comunista Brasileiro) \nj\u00e1 havia se transformado em PPS (Partido Popular \nSocialista), mas at\u00e9 essa denomina\u00e7\u00e3o foi descartada \ne hoje \u00e9 Cidadania \n\u2013 um nome \nmais aceito.\nO interessante \n\u00e9 que esses \nmovimentos s\u00e3o \nconsiderados em \ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 centro-\nesquerda, como se \no PSB, ou o PSDB, \ntivessem vergonha \nde dizer que s\u00e3o \nesquerda \u2013 e a\u00ed \nse abrigam na \nperiferia do centro. \nNa verdade, \u00e9 uma \ninvers\u00e3o do que \nacontecia em anos \nanteriores a 2018, \ncom partidos de \ndireita que se abrigavam em cima do muro do centro, \ntal como o PFL, hoje DEM, e o PL, por exemplo. \nA \ndireita, por anos encolhida e camuflada, agora \u00e9 mais \nexpl\u00edcita que a esquerda, que hoje est\u00e1 com receio de \nassustar a maioria flutuante que decide elei\u00e7\u00f5es.\nE o centro, o que \u00e9? Hoje tem sido chamado de \nterceira via, e busca a imagem de virtuoso, pacificador, \ne alternativa entre a esquerda e a direita, como se \npolariza\u00e7\u00e3o fosse um mal. \nA maior democracia do mundo \nsempre teve dois polos: Republicanos e Democratas, e \nfunciona. \nAl\u00e9m de tudo, as mudan\u00e7as reais nos pa\u00edses \nt\u00eam sido feitas por governos de esquerda ou de direita. \n\u00c9 raro o centro fazer mudan\u00e7a. O centro \ncostuma falar em mudan\u00e7a, sim; mas apenas \nfinge, para amortecer a necessidade de mudar. \n\u201cMudar para n\u00e3o precisar mudar.\u201d \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Mulher \u00e9 assassinada no vel\u00f3rio de companheiro em SC", "content": " \nUm crime chocante e que coloca em evid\u00eancia a ousadia dos suspeitos chamou a aten\u00e7\u00e3o de Joinville, no Norte de Santa Catarina, na noite de sexta-feira (6). Uma mulher de 36 anos foi assassinada, com oito tiros, enquanto estava ao lado do caix\u00e3o do companheiro, durante o vel\u00f3rio que estava sendo realizado na zona Leste da cidade. \nEle havia sido assassinado na noite anterior.\nSabrina Martins, de 36 anos, era mulher transg\u00eanero e estava no vel\u00f3rio do companheiro, o motoboy Emerson Ferkrusser Mello J\u00fanior, de 23 anos, que foi brutalmente assassinado com mais de 15 tiros na noite de quinta-feira (5). Ela foi surpreendida por dois homens, que atiraram in\u00fameras vezes em sua dire\u00e7\u00e3o.\nAo menos 15 tiros foram disparados dentro da capela mortu\u00e1ria S\u00e3o Sebasti\u00e3o, no bairro Iriri\u00fa. Ela chegou a ser socorrida e encaminhada ao hospital, mas morreu minutos depois.\nDe acordo com o delegado Rafaello Ross, que atendeu a ocorr\u00eancia, a pol\u00edcia trabalha com uma linha de investiga\u00e7\u00e3o definida, que n\u00e3o ser\u00e1 divulgada para n\u00e3o atrapalhar o trabalho policial. A Delegacia de Homic\u00eddios investigar\u00e1 o caso e deve ouvir, durante a semana, as testemunhas que estavam no local do vel\u00f3rio.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Bolsonaro participa de motociata em Florian\u00f3polis com apoiadores; veja como foi", "content": " \nDepois de uma sexta-feira (6) de agenda lotada em Joinville, no Norte de Santa Catarina, o presidente \nJair Bolsonaro\n participou, neste s\u00e1bado (7), de uma \nmotociata com apoiadores em Florian\u00f3polis\n.\nO presidente Bolsonaro desembarcou no aeroporto, cumprimentou apoiadores no local e chegou na concentra\u00e7\u00e3o por volta das 10h40, de carro e acenando para os eleitores que se concentravam desde o in\u00edcio da manh\u00e3.\nOs apoiadores sa\u00edram da Via Expressa Sul em dire\u00e7\u00e3o ao T\u00fanel Antonieta de Barros. Depois, o comboio seguiu pelo viaduto Dias Velho, Beira-Mar Norte, avenida da Saudade e SC-101 at\u00e9 Canasvieiras. Do Norte da Ilha, a motociata retornou passando por baixo do viaduto em dire\u00e7\u00e3o ao Centro at\u00e9 a Beira-Mar Norte, acessando a ponte Colombo Salles e finalizando na avenida Beira-Mar Norte Continental, onde parou para cumprimentar os eleitores.\nVeja como foi:\n \n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Homem \u00e9 preso ap\u00f3s jogar objeto em participantes da motociata de Bolsonaro em SC", "content": " \nA movimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 intensa em Florian\u00f3polis desde as primeiras horas da manh\u00e3 deste s\u00e1bado (7). O motivo? \nA motociata\n do presidente Jair Bolsonaro e de seus apoiadores que se concentram desde a madrugada. Motociclistas de toda Santa Catarina viajaram para a capital para participar do evento.\nNo entanto, al\u00e9m de apoiadores, h\u00e1 manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias ao presidente. Enquanto os motociclistas aguardavam o in\u00edcio da motociata, um homem foi preso pela Pol\u00edcia Militar na avenida Gustavo Richard. Ele foi flagrado arremessando um objeto, ainda n\u00e3o identificado e divulgado, em dire\u00e7\u00e3o aos apoiadores de Bolsonaro.\nAl\u00e9m da pris\u00e3o, manifesta\u00e7\u00f5es foram registradas no entorno do Tisac (Terminal de Integra\u00e7\u00e3o do Saco dos Lim\u00f5es). Um panela\u00e7o foi ouvido em um pr\u00e9dio por volta das 9h30. No terreno ao lado do Tisac, um grupo de ind\u00edgenas permaneceu com faixas estendidas apontando o n\u00famero de mortes na pandemia da Covid-19 e, ainda, com \u201cFora Bolsonaro\u201d.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Liberdade, liberdade", "content": " \nO Juiz do Supremo Alexandre de Moraes, no primeiro \ndia deste m\u00eas, abriu inqu\u00e9rito para investigar duas \ndeputadas federais que \napareciam no inqu\u00e9rito \nsobre atos antidemocr\u00e1ticos\n \u2013 no mesmo dia em que \ninvestiga\u00e7\u00f5es de conspira\u00e7\u00e3o contra a democracia \neram mandadas para o arquivo. \nDois dias depois, \natos antidemocr\u00e1ticos voltaram a ocorrer, quando \na turba depredou uma ag\u00eancia banc\u00e1ria, uma \nconcession\u00e1ria de ve\u00edculos e um ponto de \u00f4nibus em \nS\u00e3o Paulo, e outra turma agredia manifestantes.\nO Ministro Moraes escreveu que h\u00e1 \u201cfortes ind\u00edcios e \nsignificativas provas \u2026apontando para a exist\u00eancia de \numa verdadeira organiza\u00e7\u00e3o criminosa \u2026 com a n\u00edtida \nfinalidade de atentar contra a Democracia e o Estado \nde Direito.\u201d Fico me perguntando por que tantos \nadjetivos. \nSe forem eliminados as subjetividades, \nfica o seguinte: \u201cInd\u00edcios e provas apontam para a \nexist\u00eancia de \numa organiza\u00e7\u00e3o \ncriminosa com \na finalidade de \natentar contra \na Democracia \ne o Estado de \nDireito.\u201d Assim \nescrito, est\u00e1 \nobjetivo. \nMas \no juiz preferiu \nsupor, com \nadjetivos. Tal \ncomo faria um \npromotor de \nacusa\u00e7\u00e3o. \nO art. 220 da \nConstitui\u00e7\u00e3o \nestabelece \nque \u00e9 livre a \nmanifesta\u00e7\u00e3o \ndo pensamento, sob qualquer forma, processo ou \nve\u00edculo e que \u00e9 vedada toda e qualquer censura de \nnatureza pol\u00edtica ou ideol\u00f3gica. O artigo 5\u00ba j\u00e1 garante \na manifesta\u00e7\u00e3o livre do pensamento, mas veda o \nanonimato. \nE h\u00e1 um t\u00edtulo inteiro, o V, que cuida da \ndefesa do estado e das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas. \nCertamente um juiz da Suprema Corte n\u00e3o confunde \nlivre manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento e express\u00e3o de \nopini\u00e3o, com conspira\u00e7\u00e3o contra a democracia, ainda \nmais com aus\u00eancia de materialidade. \nDesabafos \ncontra ministros do Supremo n\u00e3o s\u00e3o tentativas \nde fechar o Tribunal, mas\u2026 Em 1968, estudante de \njornalismo, eu aplaudia de p\u00e9 no Teatro Leopoldina, \nem Porto Alegre, a pe\u00e7a de Millor Fernandes e \nFl\u00e1vio Rangel, \u201cLiberdade, Liberdade\u201d, um \u00edcone \nde cr\u00edtica ao autoritarismo da \u00e9poca. Hoje quem \naplaude nas redes sociais os que criticam o Supremo, \ncorre o risco de ser investigado como conspirador.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "As Candinhas", "content": " \nPor dever profissional, acompanho o notici\u00e1rio do dia. E cada vez mais ele me traz saudades da juventude, quando pontificavam, nos Estados Unidos, as duas rivais em mexericos: Louella Parsons e Hedda Hoper. Eram publicadas em jornais e revistas americanos e brasileiros com o gossip, que significa fofoca na nossa l\u00edngua.\nPor aqui, havia a famosa p\u00e1gina Mexericos da Candinha, na popular Revista do R\u00e1dio. T\u00e3o famosa que foi festejada em m\u00fasica de Roberto Carlos: \u201c\u2026a Candinha gosta mesmo de falar/ela diz que sou maluco/e que o hosp\u00edcio \u00e9 o meu lugar/\u2026.A Candinha quer fazer da minha vida um inferno/ j\u00e1 est\u00e1 falando do modelo de meu terno\u201d\u2026 e assim por diante.\nOs mexericos, as fofocas, ficavam restritos a p\u00e1ginas especiais; a da Revista do R\u00e1dio e em algumas colunas sociais dos jornais. Hoje, encontro isso no notici\u00e1rio pol\u00edtico. N\u00e3o h\u00e1 fato; apenas dizque-disse. Achismo que tenta virar fato para ser constru\u00edda uma not\u00edcia.\nAprendi, na faculdade, que os fatos s\u00e3o fortes por si. N\u00e3o precisam de ajuda, porque quem ajuda o fato, o deturpa. E a reportagem do fato \u00e9 sempre mais forte que o rep\u00f3rter. E o achismo ainda vai al\u00e9m: adentra \u00e0 telepatia: \u201cO ministro pensa que\u2026.\u201d. Ora, o ministro n\u00e3o disse. O ministro pensa; logo, algu\u00e9m tem o dom de ler pensamento do ministro.\nDenzel Washington, o talentoso ator americano, lembra que a veracidade \u00e9 a exig\u00eancia primeira do jornalismo, mas hoje a exig\u00eancia n\u00ba 1 \u00e9 a prem\u00eancia. \u00c9 preciso publicar em primeiro lugar e n\u00e3o h\u00e1 tempo para conferir se \u00e9 verdade \u2013 lembra Denzel.\nH\u00e1 mais de 20 anos, eu fazia uma palestra para alunos do \u00faltimo semestre de jornalismo, na Universidade de Bras\u00edlia. H\u00e1 um estudante que me perguntou sobre os pilares do jornalismo, eu enumerei a veracidade em primeiro lugar; depois a clareza, a simplicidade, a objetividade, a isen\u00e7\u00e3o e a neutralidade. Fui interrompido pelo professor que coordenava a aula: \u201cEu n\u00e3o ensino meus alunos a serem isentos e neutros. Ensino meus alunos a serem militantes. Militantes ideol\u00f3gicos contra o status quo opressor.\u201d\nMisture-se a milit\u00e2ncia com a fofoca, o mexerico, a leitura de pensamento e temos o modismo das fake news infiltrando-se por a\u00ed. E as consequ\u00eancias s\u00e3o terr\u00edveis. N\u00e3o para os fatos, porque eles s\u00e3o inalter\u00e1veis, mas para a credibilidade, que \u00e9 o maior patrim\u00f4nio dos meios de informa\u00e7\u00e3o. Porque quando os fatos se mostrarem, quem se sentir enganado, vai ficar muito zangado e vai deixar de acreditar. E a\u00ed, como cantou Roberto Carlos \u201cEu n\u00e3o vou ligar pra mexerico de ningu\u00e9m\u201d.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Os rios do Rio", "content": " \nAntiga capital do Brasil, tida por minha gera\u00e7\u00e3o como a caixa de resson\u00e2ncia do Brasil\u201d, \u00e9, na verdade, um retrato da nossa inconsequ\u00eancia. As \u00faltimas chuvas apenas repetiram o que acontece todos os anos, desde que nasci. E as consequ\u00eancias s\u00e3o sempre as mesmas: morte e destrui\u00e7\u00e3o. F\u00e1cil de prever que nos pr\u00f3ximos anos, chuvas da mesma esta\u00e7\u00e3o, causar\u00e3o morte e destrui\u00e7\u00e3o. Testemunho isso todos os anos, desde o tempo em que sequer havia televis\u00e3o, mas havia a mesma destrui\u00e7\u00e3o, de vidas e bens. Somos refrat\u00e1rios ao aprendizado com nossas omiss\u00f5es e erros. Mas n\u00e3o custa ficar batendo na mesma tecla, como fa\u00e7o nos \u00faltimos 50 anos, como jornalista.\n\u201cErrar \u00e9 humano; perseverar no erro, \u00e9 diab\u00f3lico\u201d \u2013 diz a sabedoria dos fil\u00f3sofos, h\u00e1 dois ou tr\u00eas mil anos. Somos incapazes de reagir \u00e0s trag\u00e9dias, procurando evit\u00e1-las. Cada vez mais conhecemos a meteorologia; cada vez mais somos capazes de prever fen\u00f4menos da atmosfera. Mas isso, aqui no Brasil, n\u00e3o tem consequ\u00eancias na preven\u00e7\u00e3o. Prevenir, planejar, parece n\u00e3o fazer parte da nossa cultura imediatista. Sabemos que as trag\u00e9dias v\u00e3o se repetir, mas pagamos com vidas nossa omiss\u00e3o.\nE n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 no Rio. Despencou a represa de Mariana. N\u00e3o recebemos aquilo como aviso. E a\u00ed veio Brumadinho. Somos um bando de inconsequentes. N\u00e3o estamos preocupados com nada al\u00e9m da praia e do carnaval, \u00e9 o que parece. Em consequ\u00eancia dessa irresponsabilidade com o que vir\u00e1, parece estarmos tampouco preocupados com o Brasil onde v\u00e3o viver nossos filhos, netos e toda a nossa descend\u00eancia. Parece estarmos dizendo \u201cque se danem\u201d.\nAssim acontece com a Previd\u00eancia, que logo vai quebrar e tirar garantias dos nossos descendentes, se n\u00e3o for urgentemente reformada. Lula tentou e as centrais sindicais derrubaram, prestando vassalagem \u00e0 elite do Judici\u00e1rio e do Legislativo. Agora Bolsonaro quer fazer a reforma salvadora, mas os derrotados de outubro querem afundar o barco em que todos estamos, para se vingar do capit\u00e3o do navio. E apostam que brasileiros n\u00e3o aprendem com os erros, como quando reelegeram Dilma.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Espertezas ing\u00eanuas", "content": " \nEsta semana, ao ser perguntado sobre a rea\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica ao aumento recordista no pre\u00e7o do diesel, o Governador de S\u00e3o Paulo pediu: \u201cN\u00e3o d\u00e1 para pular essa pergunta?\u201d Seria f\u00e1cil responder com outra pergunta: \u201cSer\u00e1 que voc\u00eas preferem aumentar agora o diesel e provocar outros 11 dias de paralisa\u00e7\u00e3o dos que entregam alimentos e rem\u00e9dios, com consequ\u00eancias na economia e na gera\u00e7\u00e3o de empregos?\u201d A resposta \u00e9 \u00f3bvia; menos para quem desejaria que isso acontecesse de novo, para causar desabastecimento, queda do PIB e aumento do desemprego. \u00c9 de tal forma \u00f3bvio, que d\u00e1 at\u00e9 para desconfiar de sabotagem da quinta-coluna que ainda remanesce do aparelhamento da estatal, que por anos, em vez de ser do pa\u00eds, pertenceu a partidos que estavam no governo e a usaram para todas as falcatruas que a lava-jato escancarou.\nBolsonaro seria muito ing\u00eanuo se ca\u00edsse nessa, a pretexto de evitar a repeti\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os populistas manipulados no passado recente. Bons rob\u00f4s de Gramsci logo cunharam uma palavrinha-chave: interven\u00e7\u00e3o na Petrobras. (Lembram como ficou consagrado o termo golpe militar, repetido tal como recomendou Goebbels? \u2013 e a gente que testemunhou tudo sabe que foi um movimento midi\u00e1tico e cat\u00f3lico, sobretudo.) Pois bem, veio ainda uma segunda parte: a de que a Petrobr\u00e1s teria perdido 32 bilh\u00f5es com a interven\u00e7\u00e3o. Se algu\u00e9m procurar essa perda na contabilidade da estatal, nada vai encontrar. Desvalorizaram-se, sim, em 8%, as a\u00e7\u00f5es que representam o capital da empresa. Na sexta-feira. \u00d3tima oportunidade para compr\u00e1-las na segunda \u2013 quando logo se recuperaram. Mas o valor das a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m depende do pre\u00e7o do petr\u00f3leo, da cota\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar, dos movimentos do cartel da OPEP, dos tu\u00edtes de Trump\u2026 Como se o pre\u00e7o do diesel n\u00e3o variasse tamb\u00e9m de acordo com cada estado da federa\u00e7\u00e3o, em que o ICMS oscila de 12\u00a0 a 25%.\nEstamos na Semana Santa crist\u00e3. Oportunidade de identificar outra a\u00e7\u00e3o de f\u00e1cil resposta. O Presidente da Rep\u00fablica, numa reuni\u00e3o com evang\u00e9licos, referindo-se ao holocausto judeu na Alemanha de Hitler, disse \u00a0 que se pode perdoar, mas esquecer nunca. Logo a rea\u00e7\u00e3o rob\u00f3tica viu nisso um ponto de atrito com Israel, rec\u00e9m visitado. Israel, um dos pa\u00edses mais importantes do mundo em ci\u00eancia e tecnologia, fora deixado de lado pela pol\u00edtica eterna brasileira por duas d\u00e9cadas. O atual presidente foi l\u00e1 para reequilibrar a balan\u00e7a. Foi criticado por estar perto de Netanyahu, que veio \u00e0 sua posse. Pois n\u00e3o \u00e9 que Bibi Netanyahu foi eleito pela quinta vez chefe de governo? Os rob\u00f4s ficaram furiosos e jogaram com o tema do holocausto, que \u00e9 muito caro a Israel. A resposta f\u00e1cil \u00e9 que para os crist\u00e3os, como \u00e9 o Presidente,\u00a0 o perd\u00e3o vem em primeiro lugar, ensinado por Cristo no Calv\u00e1rio: \u201cPai, perdoai-os\u201d \u2013 lembrada nesta Sexta-feira Santa. A\u00ed, fica atual\u00edssima a segunda parte do perd\u00e3o de Cristo, aplicada aos que apostaram que o aumento do diesel provocaria os caminhoneiros para um novo rombo no casco, porque n\u00e3o gostam do capit\u00e3o do navio. Para esse, vale a segunda parte do perd\u00e3o de Cristo: \u201cEles n\u00e3o sabem o que fazem.\u201d\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Democracia da minoria", "content": " \nA m\u00e9dica do posto de sa\u00fade n\u00e3o conseguia ouvir a paciente por causa da gritaria na escola p\u00fablica ao lado. Acompanhada da diretora do posto, foi ver o que acontecia. Os alunos da escola, vestidos de menina, e as alunas vestidas de menino, gritavam palavras de ordem sobre n\u00e3o terem nascido com seu pr\u00f3prio sexo. A m\u00e9dica, que j\u00e1 havia posto no mundo mais crian\u00e7as que as da escola, espantada, come\u00e7ou a fotografar a cena. A diretora da escola chegou furiosa e lhe arrancou o celular das m\u00e3os, exigindo que apagasse as fotos.\nSe a diretora da escola n\u00e3o soubesse que estava fazendo algo errado, estimularia as fotos que retratavam uma did\u00e1tica curricular. Mas certamente ela sabia que estava, sim, fazendo uma prega\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica destinada a destruir a personalidade das crian\u00e7as, sem que os pais soubessem. Aplicava teorias que pretendem enfraquecer a na\u00e7\u00e3o enfraquecendo sua base, que \u00e9 a fam\u00edlia, para n\u00e3o precisar de armas para tomar o poder.\nAgora se levanta a discuss\u00e3o sobre se aluno pode usar o celular para registrar a aula. Fui professor na PUC e no Uniceub e ficaria muito feliz com o interesse de alunos que quisessem gravar minhas aulas como arquivo e li\u00e7\u00e3o de casa. Gravar uma aula \u00e9 at\u00e9 oportunidade para espalhar o saber, numa escola p\u00fablica. Em escola privada, paga, a\u00ed sim, vale o direito da escola de n\u00e3o permitir que sua aula seja gravada e depois vendida. No fundo, o protesto parte de professor que sabe que n\u00e3o est\u00e1 dando aula de Hist\u00f3ria, ou de Gram\u00e1tica, ou de Filosofia, mas fazendo com\u00edcio de prega\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\nUma minoria com pouco voto, tenta se impor ao desviar-se de sua miss\u00e3o para convencer alunos de suas teses, omitindo o fato de que elas n\u00e3o deram resultado em lugar algum do mundo. Mas por d\u00e9cadas, obtiveram resultado nas mentes dos alunos que hoje fazem milit\u00e2ncia em suas profiss\u00f5es. Alguns professores e jornalistas foram vitimas dessa prega\u00e7\u00e3o, como vemos nas escolas e no notici\u00e1rio. Nos legislativos, repete-se a t\u00e1tica de a minoria ser barulhenta e falar em nome do povo \u2013 que n\u00e3o lhes deu voto. Sempre contam com a desproporcional cobertura de militantes que v\u00e3o mostr\u00e1-los como importantes. Conv\u00e9m n\u00e3o se deixar enganar por essa \u201cdemocracia\u201d da minoria.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Te cuida, Finl\u00e2ndia", "content": " \nComo faz todos os anos, a ONU anuncia o \u00cdndice de Felicidade, classificando 156 pa\u00edses. A Finl\u00e2ndia est\u00e1 em primeiro lugar, como o pa\u00eds mais feliz do mundo, pelo segundo ano consecutivo. O Brasil est\u00e1 em 32\u00ba. lugar, o que n\u00e3o \u00e9 mau, porque a Na\u00e7\u00e3o mais rica e poderosa da Terra est\u00e1 em 19\u00ba. Penso que o clima \u00e9 um fator b\u00e1sico para a felicidade; por isso gosto tanto de morar em Bras\u00edlia. E o pa\u00eds mais feliz tem um inverno de meio ano, sem ver sol, e temperaturas de 15 a 30 graus negativos \u2013 e um curto ver\u00e3o fresquinho e sem noite. Mas a ONU n\u00e3o leva isso em conta. Felicidade, para a ONU, \u00e9 tamanho do PIB per capita, expectativa de vida, assist\u00eancia social, liberdade e generosidade. Imagino porque perdemos pontos em generosidade. Quem usa nossos impostos em proveito pr\u00f3prio, de modo ego\u00edsta, com certeza n\u00e3o \u00e9 generoso, ainda que, com demagogia, fa\u00e7a generosidade com o dinheiro pago por quem trabalha. Imagino que em um pa\u00eds que tem 60 mil homic\u00eddios dolosos por ano, cada um desses crimes n\u00e3o seja um sinal de generosidade; tampouco \u00e9 generoso um sistema financeiro que cobra juros de 200 ou 300 por cento ao ano. N\u00e3o \u00e9 generoso um pa\u00eds cujo estado cobra impostos s\u00f3 para sustentar a si pr\u00f3prio, nem s\u00e3o generosos os partidos pol\u00edticos que desejam poder a qualquer pre\u00e7o, sem pensar que existem para se por a servi\u00e7o de seu povo. As leis do pa\u00eds t\u00eam sido generosas para quem n\u00e3o merece. As leis penais parecem ter sido feitas, na execu\u00e7\u00e3o e no processo, para ajudar justamente quem as infringe; a lei da Previd\u00eancia ainda beneficia quem ganha mais no servi\u00e7o p\u00fablico; os direitos constitucionais s\u00e3o generosos para quem invade propriedade alheia, para quem impede o direito de ir-e-vir; a organiza\u00e7\u00e3o social \u00e9 generosamente omissa em rela\u00e7\u00e3o aos barulhentos, os desordeiros, os que sujam o que \u00e9 de uso comum, os que desrespeitam as regras de conv\u00edvio. A nossa generosidade anda com sinais trocados. Ainda assim apostamos na felicidade futura. Apostamos que um dia todos os corruptos estar\u00e3o na cadeia; que um dia os pol\u00edticos v\u00e3o se considerar empregados a servi\u00e7o de seu povo; que os jornalistas v\u00e3o se ater aos fatos; que o estado vai usar a maior parte da arrecada\u00e7\u00e3o para prestar bons servi\u00e7os, que uns e outros v\u00e3o se respeitar sem ir al\u00e9m do limite de cada um. Vamos sonhar que vai haver muitas lava-jatos nos munic\u00edpios, nos tribunais, para dissuadir os mal-intencionados. A\u00ed, com esse clima maravilhoso e esse povo generoso, te cuida Finl\u00e2ndia!\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Obrigado, Maduro", "content": " \nDepois do estrago que o Supremo produziu h\u00e1 cerca de dez anos em Roraima, acabando com a produtiva simbiose entre \u00edndios e arrozeiros, na reserva Raposa Serra do Sol, a inconsist\u00eancia do regime chavista de Maduro ajuda aquele estado. A retirada dos arrozeiros que serviam de sustento aos \u00edndios fez mal a todos, inclusive \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos. A capital, Boa Vista, viu crescer a periferia com pessoas, sem trabalho, aumentou o alcoolismo, a mendic\u00e2ncia, a prostitui\u00e7\u00e3o, a droga. Al\u00e9m disso, Roraima carecia, de infraestrutura para criar trabalho e riqueza.\nMaduro e os que fugiam de seu regime acabaram por atrair a necess\u00e1ria aten\u00e7\u00e3o do governo federal brasileiro para os problemas de Roraima. O primeiro deles, eletricidade. Agora apressam planos de transmiss\u00e3o de energia, para deixar de depender da eletricidade venezuelana, cheia de apag\u00f5es. Al\u00e9m do linh\u00e3o Manaus-Boa Vista, a topografia e o clima do estado s\u00e3o excelentes para aproveitar o sol e o vento, al\u00e9m da possibilidade de projetos hidrel\u00e9tricos binacionais com a Guiana.\nIsso demonstra que h\u00e1 males que v\u00eam para o bem. Mas a rec\u00edproca tamb\u00e9m acontece. H\u00e1 bem aparente que v\u00eam para o mal. H\u00e1 30 anos ca\u00eda o Muro de Berlim e dois anos depois acabava a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. Veio a liberdade econ\u00f4mica, pol\u00edtica, individual para milh\u00f5es de pessoas e isso foi um bem, sem d\u00favida. Mas pelo mundo inteiro, os que sonham com a utopia da ditadura do proletariado, ficaram desarvorados, sem matriz. Por um mecanismo que Sigmund Freud chamou de sublima\u00e7\u00e3o e por outro que ele chamou de transfer\u00eancia, os sonhadores buscaram em Gramsci um substituto para o falido Marx. Nas am\u00e9ricas, descobriram como \u00eddolos Fidel, Guevara, Chavez e outros.\nNada disso afetaria as liberdades se n\u00e3o fosse, pela sublima\u00e7\u00e3o e pela transfer\u00eancia, a ado\u00e7\u00e3o de outras bandeiras, como a ditadura do politicamente correto. Ou o enfraquecimento dos direitos de propriedade e da leg\u00edtima defesa, a luta de classes via racismo e o combate \u00e0 economia de mercado \u2013 n\u00e3o pela for\u00e7a das armas, caminho em que foram derrotados em 1935 e 1964, mas pela conquista das mentes, via escola. Isso vem sendo praticado h\u00e1 anos na forma\u00e7\u00e3o de \u201cmilitantes contra o status quo opressor\u201d como me confessou um professsor da Universidade de Bras\u00edlia, h\u00e1 25 anos. Os frutos est\u00e3o a\u00ed, gerando desagrega\u00e7\u00e3o e \u00f3dio, enfraquecendo o pa\u00eds. Em tempos de Guerra Fria, era tudo mais claro: simplesmente pegavam em armas e jogavam bombas, sequestravam, assaltavam e matavam, faziam guerrilha no Araguaia.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Datas do passado", "content": " \nEsses \u00faltimos dias estiveram prenhes de datas marcantes, a nos lembrar de nossa Hist\u00f3ria e ainda impregnados da religiosidade das festas judaico-crist\u00e3s da Aleluia e P\u00e1scoa. Dia 19 foi Dia do \u00cdndio e Dia do Ex\u00e9rcito. O Dia do \u00cdndio me recorda a reportagem que fiz, em disputa com outros candidatos, que me valeu uma vaga na maior escola de jornalismo da \u00e9poca, o Jornal do Brasil, em 1971. Dia do Ex\u00e9rcito nos lembra que a institui\u00e7\u00e3o se forjou com \u00edndios, negros, luso-brasileiros e portugueses, que se uniram, h\u00e1 371 anos, na colina dos Guararapes, para derrotar e expulsar os holandeses. Eu fiz o prim\u00e1rio no Grupo Escolar Vidal de Negreiros; minha irm\u00e3 no Grupo Escolar Fernandes Vieira, nomes dos chefes vitoriosos. Com eles, o negro Henrique Dias e o ind\u00edgena Filipe Camar\u00e3o. Cidad\u00e3os em armas, tal como hoje, marcam o in\u00edcio da nacionalidade, no Brasil ainda col\u00f4nia.\nDia 21 foi o anivers\u00e1rio do enforcamento e esquartejamento, de um precursor da Independ\u00eancia, o alferes Joaquim Jos\u00e9 da Silva Xavier, o Tiradentes. Aconteceu 141 anos depois da expuls\u00e3o dos holandeses. Um imposto de 20% sobre o ouro encontrado foi a causa da conspira\u00e7\u00e3o, que a coroa portuguesa portugu\u00eas reprimiu exemplarmente. Isso no mesmo ano em que come\u00e7ava a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, pelas liberdades. Hoje nossa carga tribut\u00e1ria mostra que pagamos quase o dobro disso para os tr\u00eas n\u00edveis de governo. Dia 21 tamb\u00e9m marca os 59 anos da inaugura\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, uma decis\u00e3o estrat\u00e9gica j\u00e1 prevista nas constitui\u00e7\u00f5es desde 1891. Bras\u00edlia inaugurou a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, antes concentrada no litoral.\nNo dia 22, foi o anivers\u00e1rio oficial do Brasil: 519 anos desde a Descoberta. Na verdade, uma carta n\u00e1utica de 1424 j\u00e1 identificava, no Atl\u00e2ntico Sul, uma ilha chamada de Braxil, por seu pau cor de braxa. O pesquisador Lenine Barros Pinto escreve que Vasco da Gama reabasteceu sua frota em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00edndias, de \u00e1gua fresca e frutas, no saliente nordestino. Era uma rota secreta portuguesa, que evitava calmarias e piratas da costa africana. Afirma que Cabral, antes de seguir para as \u00edndias, fora mandado chantar (plantar) marcos portugueses, com a Cruz da Ordem de Cristo, para assinalar a posse, prevenindo-se dos espanh\u00f3is, que j\u00e1 haviam chegado no novo continente. Fez isso por \u201c2 mil milhas de costa\u201d. O \u00faltimo marco est\u00e1 em Canan\u00e9ia, S\u00e3o Paulo. Contada essa dist\u00e2ncia para o norte, vai dar em Touros, RN, e n\u00e3o em Porto Seguro, como pensava o historiador Varnhagen. O Cabugi v\u00ea-se do mar; o Monte Pascoal, n\u00e3o. Ao fim dessas mem\u00f3rias sobre nosso passado, deixo aqui a pol\u00eamica, para que busquemos a verdade sobre nosso nascimento.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "A viol\u00eancia da corrup\u00e7\u00e3o", "content": " \nO ex-senador Gim Argello foi solto nesse fim de semana, depois de cumprir apenas dois anos e meio de uma pena de 11 anos e oito meses de pris\u00e3o, por corrup\u00e7\u00e3o, lavagem de dinheiro, organiza\u00e7\u00e3o criminosa e obstru\u00e7\u00e3o a investiga\u00e7\u00f5es, em den\u00fancia da Lava Jato. Foi beneficiado pelo indulto de Natal assinado pelo presidente Temer, hoje hexa-r\u00e9u tamb\u00e9m na Lava Jato. Foi solto sob protestos do Minist\u00e9rio P\u00fablico, porque o Supremo, em maio, confirmou a validade do indulto.\nO decreto beneficia autores de crimes n\u00e3o violentos ou que representem grave amea\u00e7a. No caso, a lei e o Supremo consideram que a corrup\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma amea\u00e7a grave nem um crime violento. Ele foi condenado por, como senador integrante da CPI da Petrobras, cobrar propina para evitar que empreiteiras fossem submetidas \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o. Ele foi condenado tamb\u00e9m a ressarcir os cofres p\u00fablicos em R$ 7,35 milh\u00f5es. Mas vai ter oito anos de prazo para pagar tudo. Posava de amigo e companheiro de caminhadas de Dilma, para mostrar seu poder.\nQual ter\u00e1 sido o efeito de um aporte de R$ 7 milh\u00f5es num hospital p\u00fablico ou em reforma de escolas p\u00fablicas em Bras\u00edlia, que o senador representava? Muitas escolas com as paredes caindo, rede el\u00e9trica dando choques, car\u00eancia at\u00e9 de \u00e1gua pot\u00e1vel. Tanto futuro de tantas crian\u00e7as n\u00e3o seria melhorado! Quantos pacientes sofreram por falta de rem\u00e9dios e de material para cirurgias?\nPor quanto tempo continuou a corrup\u00e7\u00e3o entre a Petrobras e as empreiteiras e partidos pol\u00edticos e autoridades, porque a CPI deu em nada, antes de a Lava Jato descobrir que o nada era tudo? Mas a lei e a Justi\u00e7a consideram que corrup\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 crime violento nem grave amea\u00e7a.\nNo caf\u00e9 da manh\u00e3 com jornalistas, o ministro general Augusto Heleno teve um desabafo, sugerindo que sendo sagrado o cargo de presidente da Rep\u00fablica, o presidente que pratica corrup\u00e7\u00e3o deveria ser condenado \u00e0 pris\u00e3o perp\u00e9tua. Eu acrescentaria nesse mesmo caso, qualquer presidente de Poder \u2013 C\u00e2mara, Senado, Supremo \u2013 governadores e prefeitos, presidentes de Assembleias e C\u00e2maras de Vereadores, presidentes de tribunais, porque todos esses disp\u00f5em de poderes conferidos pela Na\u00e7\u00e3o, para agirem em nome do povo, dentro da lei.\nTamb\u00e9m a\u00ed deveriam ser inclu\u00eddos os que fazem as leis \u2013 vereadores, deputados, senadores -, porque quem faz as leis tem que ser o modelo de cumprimento delas. Usar esses poderes em benef\u00edcio pr\u00f3prio ou dos seus partid\u00e1rios e familiares e amigos, \u00e9 uma agravante que mereceria pena m\u00e1xima. Mas se corrup\u00e7\u00e3o n\u00e3o for crime violento nem grave amea\u00e7a, em breve os condenados, como Gim Argello, estar\u00e3o em \u201cprogress\u00e3o de pena\u201d ou receber\u00e3o indulto como presente de Natal.\nPela Constitui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode haver pris\u00e3o perp\u00e9tua e o maior bandido, ainda que receba penas somadas por meia d\u00fazia de condena\u00e7\u00f5es por corrup\u00e7\u00e3o, s\u00f3 ficar\u00e1 30 anos na cadeia. Se a Na\u00e7\u00e3o n\u00e3o apoia a corrup\u00e7\u00e3o e os corruptos, e se realmente quer acabar com a corrup\u00e7\u00e3o, essa leni\u00eancia, essa impunidade, precisa mudar. A menos que a Na\u00e7\u00e3o goste de sofrer por ser roubada em seus impostos e em seus direitos a bons servi\u00e7os p\u00fablicos. \u00c9 triste ver manifesta\u00e7\u00f5es em favor dos corruptos, n\u00e3o querendo que eles sejam punidos. Eu quero que os que me roubaram sejam punidos, porque do contr\u00e1rio, eles e outros ser\u00e3o estimulados a continuar me roubando mais ainda. E voc\u00ea?\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "O Tsunami de Bolsonaro", "content": " \nO presidente disse que \u201ctalvez tenha um tsunami\u201d pela frente. Talvez j\u00e1 se tenha acostumado, por isso n\u00e3o percebe, que tem tido tsunamis desde que assumiu. N\u00e3o um tsunami nos mares da oposi\u00e7\u00e3o, dos derrotados em outubro, mas gerado por erup\u00e7\u00f5es digitais por alguns dos vencedores. \u00c0 luz da raz\u00e3o, um tsunami inexplicavelmente batendo no lado do governo. Uma esp\u00e9cie de ajuda destrutiva, que mais parece uma oposi\u00e7\u00e3o intestina, com poder de prejudicar o chefe de governo al\u00e9m do que faria seu mais eficiente advers\u00e1rio.\nO preju\u00edzo j\u00e1 come\u00e7a a ser sentido, passados os 100 dias de expectativa de sedimenta\u00e7\u00e3o dos arroubos iniciais. N\u00e3o se culpem os jornalistas, pois eles apenas transmitem as mensagens que geram dissenso. Se algu\u00e9m defendeu o candidato mas agora est\u00e1 atrapalhando o eleito, isso \u00e9 not\u00edcia, porque not\u00edcia \u00e9 tudo aquilo que \u00e9 surpreendente, raro, esquisito ou estranho. O preju\u00edzo \u00e9 sentido na confian\u00e7a de investidores, porque n\u00e3o v\u00eaem rumo. O preju\u00edzo \u00e9 sentido entre os aliados do governo no Congresso, porque n\u00e3o sentem m\u00e3o do Pal\u00e1cio a indicar rumos, como tem sido usual na hist\u00f3ria do parlamento.\nSe algu\u00e9m ofendesse com palavras de baixo cal\u00e3o e termos chulos um auxiliar meu, se eu fosse presidente, eu de p\u00fablico encorajaria os auxiliares ofendidos a buscar compensa\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a, n\u00e3o apenas por danos morais, mas puni\u00e7\u00e3o por inj\u00faria e difama\u00e7\u00e3o. Porque do contr\u00e1rio, iriam pensar que o presidente se encolhe perante o ofensor e n\u00e3o se importa com auxiliares da honorabilidade e do m\u00e9rito dos ofendidos.\nTenho escrito e dito que o Brasil tem uma forte tend\u00eancia ao masoquismo. Quando tudo vai bem, damos um jeito de estragar, porque nos sentimos melhor sofrendo. Alguns entre os que ajudaram a eleger Bolsonaro, em vez de ajud\u00e1-lo a governar, parecem estar organizados para atrapalhar. Como ningu\u00e9m est\u00e1 acostumado tocar um barco em que alguns remam num sentido e outros remam na dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria, a embarca\u00e7\u00e3o, com for\u00e7as que se anulam, fica ao sabor da corrente. A menos que o capit\u00e3o do navio imponha a disciplina nos remadores, segurando firme no leme e mostrando que h\u00e1 rumo, como foi indicado na b\u00fassola das urnas. Um barco bem comandado pode resistir a tsunami.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Vergonha nossa", "content": " \nO deputado Eduardo Bolsonaro, na semana passada, teve esta frase transcrita nos jornais: \u201cUm brasileiro ilegalmente fora do Pa\u00eds \u00e9 um problema do Brasil, isso \u00e9 vergonha nossa, para a gente.\u201d Isso resultou numa tal celeuma, com uma multid\u00e3o de comentaristas condenando a manifesta\u00e7\u00e3o, a ponto de o deputado voltar ao assunto, explicando que se referira ao brasileiro que entrara na Indon\u00e9sia levando coca\u00edna. O epis\u00f3dio serve para a gente pensar sobre n\u00f3s no exterior. Creio que \u00e9, mesmo, uma grande vergonha para n\u00f3s, ter milhares de brasileiros no exterior, que daqui fugiram de qualquer maneira, para viver fora a dura condi\u00e7\u00e3o de ilegal, porque, nesses \u00faltimos anos, n\u00e3o encontraram no seu pr\u00f3prio pa\u00eds condi\u00e7\u00f5es melhores para si e para suas fam\u00edlias.\nDeixam o pa\u00eds que tem Justi\u00e7a do Trabalho e Leis Trabalhistas, para trabalhar em pa\u00eds que n\u00e3o tem nada disso, mas descobrem que \u00e9 melhor assim. Certa vez encontrei em Tampa, Fl\u00f3rida, um comerciante de Governador Valadares, que me confessou que sonegava tudo que podia na sua loja brasileira, porque vivia oprimido pela tributa\u00e7\u00e3o e pela burocracia, e n\u00e3o tinha retorno em servi\u00e7os p\u00fablicos. \u201cAqui \u2013 contou-me ele \u2013 pago cada centavo de imposto e acho pouco. Tenho seguran\u00e7a na minha loja, nenhum perigo de assalto, a rua est\u00e1 limpinha e organizada, meus filhos est\u00e3o numa excelente escola p\u00fablica, servi\u00e7o de sa\u00fade perfeito, estou pagando hipoteca com facilidade, n\u00e3o h\u00e1 burocracia. N\u00e3o pretendemos voltar.\u201d Fam\u00edlias de Crici\u00fama refor\u00e7am seu patrim\u00f4nio com as remessas dos trabalhadores brasileiros da regi\u00e3o de Boston.\nEm Madri encontrei a filha de um querido chefe que tive. Ela e o marido d\u00e3o duro numa academia e num hotel. Mas quando os convidei para conhecerem a Espanha fora de Madri, me explicavam que era perigoso sa\u00edrem da \u00e1rea sem documentos. Estavam irregulares. Fiquei com pena. Mas quando a diplomata brasileira me contou quantos brasileiros e brasileiras\u00a0 ela visita nas pris\u00f5es italianas, condenados por drogas e prostitui\u00e7\u00e3o, me deu vergonha. Como me deu vergonha quando me contaram sobre os brasileiros cumprindo pena no Jap\u00e3o por infringirem as leis japonesas, envolvendo-se em brigas. No Brasil, a r\u00edgida educa\u00e7\u00e3o japonesa fora contaminada e indo ao pa\u00eds de seus av\u00f3s para trabalhar, desrespeitaram as leis locais.\nVergonha maior eu sinto quando um brasileiro \u00e9 condenado \u00e0 pena m\u00e1xima, por homic\u00eddio ou tr\u00e1fico e n\u00f3s, por aqui, defendemos o criminoso s\u00f3 porque ele \u00e9 brasileiro. Ser brasileiro n\u00e3o \u00e9 atenuante. No fundo,\u00a0 ofendem n\u00e3o apenas as leis de um pa\u00eds estrangeiro, mas nos ofendem tamb\u00e9m, porque \u00a0mancham a reputa\u00e7\u00e3o do nosso povo. \u00c9 da cultura de muita gente por aqui: defendemos a corrup\u00e7\u00e3o, defendendo corruptos condenados; defendemos o crime quando justificamos quadrilheiros do tr\u00e1fico e da mil\u00edcia; chamamos a ocupa\u00e7\u00e3o de terra p\u00fablica de \u201cirregular\u201d, e n\u00e3o de ilegal; chamamos ladr\u00f5es de bancos ou de autom\u00f3veis de \u201cquadrilha especializada\u201d; reelegemos corruptos e n\u00e3o nos importamos com quem passa o sinal fechado ou usurpa a vaga de deficiente. Atitudes assim deveriam nos envergonhar.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "O Flanelinha e o navio", "content": " \nDomingo \u00faltimo, o presidente da Rep\u00fablica foi ao cemit\u00e9rio, para o enterro da m\u00e3e de um ex-funcion\u00e1rio do seu gabinete de deputado federal. Caminhou at\u00e9 a sepultura com o bra\u00e7o sobre os ombros do filho \u00f3rf\u00e3o, entre as pessoas do cortejo. Tr\u00eas dias antes, havia ido a uma favela constru\u00edda sobre um antigo lix\u00e3o, a Cidade Estrutural, para retribuir a visita que rec\u00e9m lhe fizera, no Pal\u00e1cio do Planalto, a menina usada para uma fakenews, em que supostamente recusava o cumprimento do presidente. Mais uma vez se exp\u00f4s.\nEssas \u00faltimas sortidas do presidente mostram que nem o cargo maior da Rep\u00fablica nem a facada do ex-PSOL Ad\u00e9lio Bispo mudaram o seu modo de ser Bolsonaro. Um risco para a seguran\u00e7a, tal como acontecia, durante a campanha, e teve resultado dram\u00e1tico. O sonho da oposi\u00e7\u00e3o \u00e9 que esse Bolsonaro mude, pois foi esse Bolsonaro que derrotou todos os candidatos \u2013 ao contr\u00e1rio do que afirmavam pesquisas. Derrotou as pesquisas e os que pensavam, com arrog\u00e2ncia, que poderiam conduzir a cabe\u00e7a do eleitor. Com as redes sociais, o eleitor se libertou.\nNesses quatro meses de governo, o que se tem visto e ouvido \u00e9 que os opositores parecem estar ainda em campanha, num terceiro turno, com sede de vingan\u00e7a pela derrota nas urnas. O estilo aprovado nas urnas virou governo do pa\u00eds, mas muita gente gostaria que o setor p\u00fablico federal continuasse com os velhos v\u00edcios, para manter as mamatas, os cargos, os benef\u00edcios, a prega\u00e7\u00e3o destrutiva do pa\u00eds. N\u00e3o aceitam a mudan\u00e7a e criam fic\u00e7\u00f5es, ainda na tentativa de convencer a opini\u00e3o p\u00fablica e enfraquecer o governo. Uma parte mais ing\u00eanua do governo \u00e9 usada, ao dar respostas a provoca\u00e7\u00f5es.\nUm flanelinha num Centro Comercial de Bras\u00edlia me abordou, outro dia, dizendo que n\u00e3o havia votado em Bolsonaro, e que n\u00e3o gosta dele, \u201cmas agora que ele \u00e9 presidente, n\u00e3o adianta mais chorar, porque estamos todos no mesmo barco. N\u00e3o d\u00e1 pr\u00e1 deixar o navio afundar s\u00f3 porque eu n\u00e3o gosto do capit\u00e3o\u201d. Pragmatismo do cidad\u00e3o flanelinha. Reforma da Previd\u00eancia, reforma das leis penais, liberdade econ\u00f4mica; corte de mordomias, benef\u00edcios, favores e populismos; respeito \u00e0 independ\u00eancia de poderes, aposta na responsabilidade do Legislativo, enxugamento do estado, \u00e9 o m\u00ednimo necess\u00e1rio para o pa\u00eds se recuperar de anos de corrup\u00e7\u00e3o, desperd\u00edcio e nega\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de Ordem e Progresso.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Muito barulho por nada", "content": " \nLi tr\u00eas vezes as tais \u201creportagens\u201d feitas com invas\u00e3o de privacidade no Poder Judici\u00e1rio brasileiro e nada encontrei que pudesse comprometer o juiz e o promotor. Compromete, sim, os autores e os apologistas da invas\u00e3o. Todas as vezes em que participei de uma audi\u00eancia em tribunal, assisti o juiz conversando sigilosamente com as partes \u2013 o promotor ou o advogado de defesa. Nunca vi um lado reclamar do sigilo da conversa com seu antagonista. No caso da Lava Jato, com certeza o juiz presidente do inqu\u00e9rito tem n\u00e3o s\u00f3 o direito, mas o aplauso da na\u00e7\u00e3o espoliada, se acertar com a promotoria os melhores meios de combater a corrup\u00e7\u00e3o e denunciar os fora-da-lei. N\u00e3o foi assim na It\u00e1lia, na grande opera\u00e7\u00e3o M\u00e3os limpas, de combate \u00e0 M\u00e1fia?\nN\u00e3o se trata de argumentar ad hominem, mas \u00e9 preciso considerar a origem e os prov\u00e1veis objetivos da invas\u00e3o da privacidade do Judici\u00e1rio. O autor, americano, j\u00e1 estava envolvido com outro americano, que havia trabalhado na CIA e na NSA. Os dois divulgaram segredos da seguran\u00e7a americana e brit\u00e2nica.\nUm deles est\u00e1 em Moscou h\u00e1 seis anos, porque em seu pa\u00eds seria condenado por invas\u00e3o de segredos de estado. O autor da atual \u201creportagem\u201d militou contra o impedimento de Dilma e em seu site, o pano de fundo \u00e9 campanha por Marielle. Seu marido, do PSOL como Marielle, ocupa na C\u00e2mara de Deputados, o lugar deixado por Jean Willys, tamb\u00e9m do PSOL, partido do qual fazia parte Ad\u00e9lio Bispo, que tentou matar Bolsonaro.\nA Justi\u00e7a vai investigar, porque envolve \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, publica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o criminosa, por um organismo com estrangeiros. Assim como li e nada encontrei, o ex-presidente FHC deve ter chegado \u00e0 mesma conclus\u00e3o. \u201cTempestade em copo d\u00b4\u00e1gua\u201d, diagnosticou ele.\nMas j\u00e1 traz consequ\u00eancias no Congresso, atrapalhando a tramita\u00e7\u00e3o de 24 mat\u00e9rias enviadas pelo governo, que l\u00e1 est\u00e3o, inclusive a reforma da Previd\u00eancia e a reforma Tribut\u00e1ria. Mas, principalmente, o objetivo \u00e9 enfraquecer a Lava Jato e o Pacote Anticrime do ministro S\u00e9rgio Moro. Ent\u00e3o, devemos perguntar Qui prodest? \u2013 a quem beneficia? A resposta \u00e9 \u00f3bvia: beneficia os corruptos, os que n\u00e3o querem ser condenados, e os que temem que o sucesso do governo leve a uma reelei\u00e7\u00e3o.\nObra n\u00e3o de jornalismo, mas de milit\u00e2ncia, sensacionalismo, foi recebida com desconfian\u00e7a pela m\u00eddia mais sensata, e revela o esfor\u00e7o para afundar o pa\u00eds, com participa\u00e7\u00e3o de estrangeiros. No pa\u00eds masoquista, h\u00e1 sempre quem queira impedir o reerguimento, do fundo do po\u00e7o. Quando o governo Temer conseguiu recuperar o crescimento, depois do caos Dilma, chamaram o Joesley. Agora que se encaminha bem o equil\u00edbrio das contas p\u00fablicas, o combate ao crime e a recupera\u00e7\u00e3o dos valores nacionais e familiares, chamaram o Greenwald.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Pacto sinistro", "content": " \nEm 23 de agosto de 1939, os ministros de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores da Alemanha de Hitler e da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica de Stalin \u2013 nazistas e comunistas \u2013 assinaram o Pacto de N\u00e3o-Agress\u00e3o. Uma semana depois, Hitler invadiu a Pol\u00f4nia, sem rea\u00e7\u00e3o sovi\u00e9tica. Cinco anos depois, quando divis\u00f5es sovi\u00e9ticas se aproximavam de Vars\u00f3via em contra-ofensiva, fizeram um alto para esperar que os alem\u00e3es liquidassem os poloneses em revolta. Depois, liquidaram os alem\u00e3es. Dez anos antes do in\u00edcio da II Guerra, o comunista Gramsci, em pris\u00e3o italiana, escrevia seus cadernos sobre a domina\u00e7\u00e3o pelas mentes.\nPois aqui, nesses \u00faltimos 30 anos, o pacto do nazismo com o comunismo voltou a ser aplicado, n\u00e3o para destruir a Pol\u00f4nia, mas para destruir o Brasil. E quase conseguiram. O nazismo entrou com a m\u00e1xima de Goebbels, de que a mentira repetida se torna verdade; e o comunismo contribuiu com os ensinamentos de Gramsci, aplicados no ensino e na informa\u00e7\u00e3o, para conquistar as mentes, com sectarismo usual de nazistas e comunistas. Meu amigo Paulo Vellinho, com a sabedoria de seus 90 anos, demonstrou que fomos usados como cobaias, num projeto fracassado. Para n\u00e3o ficarem expostos como fracassados, sabotam as solu\u00e7\u00f5es, como se n\u00e3o tivessem p\u00e1tria. E, efetivamente, nazistas e comunistas tinham o mesmo projeto cosmopolita.\nA sabotagem, pela prega\u00e7\u00e3o do pessimismo e divulga\u00e7\u00e3o de um lado \u00fanico da hist\u00f3ria tem produzido resultados entre os que dependem das mesmas fontes de informa\u00e7\u00e3o. Nas manifesta\u00e7\u00f5es de domingo, muitos foram capazes de negar o que as imagens mostravam. A seita dos que querem fechar o Congresso e o Supremo foi usada pelos agentes da desinforma\u00e7\u00e3o. No mundo real, a maci\u00e7a maioria defendeu as reformas combinadas com 58 milh\u00f5es de eleitores, onde se inclui o fim do conchavo fisiol\u00f3gico.\nHouve pol\u00edtico afirmando que povo nas ruas significa perigo para a democracia. E, claro, essa fal\u00e1cia m\u00e1xima foi para a primeira p\u00e1gina. Ali\u00e1s, no plen\u00e1rio da C\u00e2mara, na vota\u00e7\u00e3o que manteve o COAF no seu minist\u00e9rio de origem, alguns reclamavam dos que, com o celular, transmitiam nas redes sociais o voto de cada um. N\u00e3o queriam que seus mandantes soubessem de como estavam votando.\nPovo na rua, contra e a favor do governo, \u00e9 a democracia agindo, funcionando, expressando vontades. As ruas digitais cumprem papel semelhante, agrupando, socializando, agregando vontades e for\u00e7as, de onde emana todo poder. E s\u00e3o um bom ant\u00eddoto para a associa\u00e7\u00e3o Gobbels-Gramsci. A\u00ed, 2G vira passado.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: Pais e mestres", "content": " \nO notici\u00e1rio sobre o vestibular de fim-de-semana na Universidade de Bras\u00edlia mostra que embora as quest\u00f5es de exatas estejam mais f\u00e1ceis, os alunos t\u00eam-se queixado que as consideram muito dif\u00edceis. Professores ouvidos pelos rep\u00f3rteres, por sua vez, se queixam de que a forma\u00e7\u00e3o est\u00e1 cada vez mais deficiente. E come\u00e7a l\u00e1 no fundamental, onde metade dos alunos de terceira s\u00e9rie n\u00e3o consegue interpretar o que l\u00ea. Imagine formar uma frase. Tenho visto que a linguagem de muita gente prefere \u201cvisualizar\u201d a ver; prefere \u201ccomercializar\u201d a vender; prefere \u201caeronave\u201d a avi\u00e3o; prefere \u201cdisponibilizar\u201d a oferecer. Na falta de vocabul\u00e1rio, empregam palavras mais compridas para ter tempo de achar a palavra seguinte.\nSaiu agora a lista de competitividade, entre 63 pa\u00edses listados pelo IMD. O Brasil est\u00e1 no 59\u00ba lugar. Falta de ensino b\u00e1sico que abre as portas para os outros n\u00edveis de capacita\u00e7\u00e3o profissional. No entanto, nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, muitos professores, principalmente na \u00e1rea de humanas, ocuparam-se, como \u00e9 sabido, da doutrina\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, para formar militantes. Gente que leva para as ruas milhares apoiando a corrup\u00e7\u00e3o, mesmo sendo v\u00edtimas dela. Parece que ningu\u00e9m ensina a pensar. N\u00e3o \u00e9 por mais verba no ensino. \u00c9 rea\u00e7\u00e3o \u00e0 despolitiza\u00e7\u00e3o das escolas e dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de ensino.\nTenho recebido depoimento de pais que t\u00eam ido \u00e0s escolas discordando que seus filhos recebam de professores doutrina\u00e7\u00e3o de fracassados sistemas totalit\u00e1rios, mentiras sobre a Hist\u00f3ria, teorias malucas que contrariam a realidade biol\u00f3gica. Tenho percebido resist\u00eancia nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, que foram aparelhados por gente de partidos extremistas (e \u00e9 bom lembrar que seria p\u00e9ssimo substitu\u00ed-los por gente do outro extremo). O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o maior desafio de desaparelhamento.\nO resultado, todos conhecem pelas redes sociais. Nos primeiros n\u00edveis, professores sem autoridade, intimidados; indisciplina, crimes praticados dentro das escolas, traficantes agindo. Na universidade p\u00fablica, todos temos visto as imagens de decad\u00eancia humana, ironicamente, nas \u00e1reas de Humanas. E atitudes totalit\u00e1rias, violentas, agressoras, contra os de pensamento diferente. Uma mistura de stalinismo com nazismo. Muitos pais me dizem que perderam os filhos para esses doutrinadores que excluem fam\u00edlia, p\u00e1tria e democracia do curr\u00edculo.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "As tetas secaram", "content": " \nEstive na minha cidade-natal, Cachoeira do Sul, e visitei um olival que tem 66 oliveiras com 126 anos. Quando elas foram encontradas, na fronteira com o Uruguai, j\u00e1 n\u00e3o produziam olivas, porque a terra se esgotara. Foram transplantadas para solo com acidez corrigida e nutrientes, e eu pude trazer para Bras\u00edlia uma amostra do azeite retirado das azeitonas que as centen\u00e1rias voltaram a produzir com exuber\u00e2ncia. Oliveiras do passado se tornaram \u00e1rvores do presente e do futuro, com o manejo correto.\nO estado brasileiro est\u00e1 na fase do esgotamento. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 previa uma quantidade de frutos muito al\u00e9m do que poderia ser produzido, e foi se esgotando. A \u201cConstitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3\u201d est\u00e1 cheia de direitos \u2013 inclusive para os fora-da-lei \u2013 e benesses, mas com deveres insuficientes para equilibrar dos dois pratos da balan\u00e7a. Ao longo desses 31 anos os d\u00e9bitos foram consumindo os cr\u00e9ditos. Os governos foram gastando \u2013 Collor, Itamar, FHC, Lula, Dilma, Temer\u2026 agora chegou Bolsonaro e n\u00e3o tem mais dinheiro.\nComo n\u00e3o tem mais dinheiro, se pagamos uma terr\u00edvel carga fiscal? Trabalhamos cinco meses por ano s\u00f3 para pagar impostos. E o estado gasta quase tudo consigo mesmo. Inchado, ineficiente, lento. Atrapalha quem quer investir, crescer, empregar. \u00c9 que o estado foi aparelhado pelos que queriam se manter no poder. Agradar com o dinheiro dos impostos. Fazer caridade com o dinheiro dos que trabalham e suam. No total, o estado sustenta hoje 93 milh\u00f5es de pessoas, entre bolsas, sal\u00e1rios e aposentadorias privilegiadas. O estado gastou mais com bolsas e outras benesses do que com o ensino e a capacita\u00e7\u00e3o profissional. Cuidou do passado e n\u00e3o do futuro.\nComo as tetas secaram, \u00e9 preciso reformar a principal fonte de d\u00e9ficit, que \u00e9 a Previd\u00eancia, mas tamb\u00e9m reformar o estado, que precisa de m\u00fasculo para prestar servi\u00e7o, e n\u00e3o da gordura sedent\u00e1ria que quer lagosta no card\u00e1pio. Mas \u00e9 preciso secar tamb\u00e9m a burocracia pesada, que atrapalha. E reformar os tributos, para torn\u00e1-los mais simples e pag\u00e1veis. Estado n\u00e3o cria riqueza, mas pode gerar pobreza, causando infla\u00e7\u00e3o, que tira de todos, em especial os mais pobres. Queremos que o Brasil seja o pa\u00eds do futuro e n\u00e3o nos livramos de estruturas e m\u00e9todos do passado.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: T\u00e1 Maluco", "content": " \nEm Kioto, o presidente da Fran\u00e7a, perguntou a Bolsonaro se aceitaria uma reuni\u00e3o com ele, Macron, e Raoni. Recebeu de resposta um imediato n\u00e3o. Fosse eu, a resposta seria um \u201ct\u00e1 maluco?\u201d. Raoni \u00e9 promo\u00e7\u00e3o do cantor Sting, assim como Juruna foi cria\u00e7\u00e3o do antrop\u00f3logo Darcy Ribeiro. O Presidente do Brasil explicou ao franc\u00eas que Raoni \u201cn\u00e3o representa o Brasil, nem a comunidade ind\u00edgena de onde veio\u201d. Na Europa, Raoni \u00e9 apresentado como um defensor da Amaz\u00f4nia. Bolsonaro convidou o franc\u00eas, para um voo sobre a floresta. Um voo atravessando a Fran\u00e7a de um extremo a outro dura 100 minutos. Pelo mesmo tempo podem voar sobre a Amaz\u00f4nia e s\u00f3 ver floresta.\nA Fran\u00e7a v\u00ea o Brasil como um pa\u00eds ex\u00f3tico, na sua exuber\u00e2ncia tropical. Mulheres semi-despidas, praias, macacos e cobras, \u00edndios e floresta sendo devastada. E os \u00edndios, os \u201cbons selvagens\u201d de Rousseau. Exotismo trazido por Gauguin e seu impressionismo no Taiti. As utopias dos escritores sobre lugares paradis\u00edacos do outro lado do mar. E visitantes pouco civilizados, que se comportam mal em Paris, falando alto nos restaurantes. Um colega meu de Jornal do Brasil, Luiz Edgar de Andrade, chegou a atribuir ao Presidente De Gaulle uma frase dita em franc\u00eas pelo embaixador brasileiro: \u201cLe Br\u00e9sil n\u2019est pas un pays s\u00e9rieux\u201d.\nBolsonaro deu resposta \u00e0 altura tamb\u00e9m \u00e0 Senhora Merkel, de que n\u00e3o aceitamos tutelas na pol\u00edtica do meio ambiente. A Alemanha extrativista acabou com seu bioma original e hoje seu verde \u00e9 de reflorestamento. E emite sete vezes mais carbono que o Brasil. O brasileiro confirmou a ades\u00e3o ao Tratado de Paris, que estabelece metas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, e Macron terminou por servir \u00e1gua a Bolsonaro, como mostra uma simb\u00f3lica foto. O encontro em Kioto de l\u00edderes das 20 maiores economias do planeta serviu de vexame para os que noticiaram que Bolsonaro ficaria isolado e que n\u00e3o seria recebido por Merkel e Macron. Mas Bolsonaro conseguiu at\u00e9 fechar acordo entre o Mercosul e a Uni\u00e3o europ\u00e9ia.\nBrasileiros derrotados em outubro, sem conseguir plat\u00e9ia em seu pa\u00eds, v\u00e3o para a Europa falar mal da terra em que nasceram. Eu mesmo vi e ouvi, um dia, um ex-ministro de Dilma, dizer a uma ministra do Reino Unido que n\u00e3o h\u00e1 democracia no Brasil. A gente costuma falar mal de nosso pa\u00eds entre n\u00f3s \u2013 isso \u00e9 saud\u00e1vel. Mas falar mal da nossa fam\u00edlia para os vizinhos e amigos parece trai\u00e7\u00e3o. O Nordeste, que est\u00e1 cheio de gente, est\u00e1 vazio de ONGs; a Amaz\u00f4nia, que \u00e9 um vazio de popula\u00e7\u00e3o, est\u00e1 cheia de ONGs. Quando o dinheiro f\u00e1cil cessa, falam mal de n\u00f3s l\u00e1 fora e impressionam os europeus. T\u00e3o malucos.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Mais castigo, menos crime", "content": " \nO Monitor da Viol\u00eancia mostra que no primeiro quadrimestre deste ano, isto \u00e9, nos primeiros quatro meses do novo governo, os homic\u00eddios dolosos ca\u00edram 23%. De 18.688 no quadrimestre do ano passado para 14.374 no mesmo per\u00edodo deste ano. Mesmo assim, os n\u00fameros s\u00e3o alt\u00edssimos; equivalem a um assassinato a cada 12 minutos. S\u00e3o dados do F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica. Outro dado \u00e9 que o n\u00famero de presos aumentou. S\u00e3o 705 mil presos em 415 mil vagas.\nMuita gente continua a defender que se abram as portas das pris\u00f5es at\u00e9 que n\u00e3o haja superlota\u00e7\u00e3o. Mas o que se nota, \u00e9 que quanto mais bandido \u00e9 retirado das ruas, menos crime \u00e9 praticado. A vontade de desencarcerar est\u00e1 em oposi\u00e7\u00e3o ao direito dos brasileiros \u00e0 seguran\u00e7a. Da mesma forma, enquanto se aplicaram leis brandas, que proporcionam \u201cpris\u00e3o em regime aberto\u201d, \u201cprogress\u00e3o da pena\u201d, soltando depois de cumprido 1/6 da pena, \u201cdesarmamento\u201d, o crime s\u00f3 aumentou, em assaltos e homic\u00eddios. Um carro \u00e9 levado a cada minuto.\nTamb\u00e9m ficou oco o argumento de que as ra\u00edzes s\u00e3o sociais, o que implica afirmar que o pobre \u00e9 desonesto. A gigantesca corrup\u00e7\u00e3o que grassou nesses \u00faltimos anos mostrou que gente com mandato e com empresa n\u00e3o est\u00e1 isenta de ser corrupta. Al\u00e9m disso, o crime cresceu no Nordeste, \u00e0 medida em que a regi\u00e3o foi crescendo em renda. Ser criminoso, em geral, \u00e9 quest\u00e3o de car\u00e1ter, n\u00e3o de necessidade econ\u00f4mica.\nLeis mais duras s\u00e3o necess\u00e1rias. El Chapo est\u00e1 sendo condenado em Nova Iorque \u00e0 pris\u00e3o perp\u00e9tua. Nunca mais vai poder receber visitas, mesmo da mulher e dos filhos. Aqui, desarmaram as v\u00edtimas em potencial e se deu mais seguran\u00e7a\u2026 aos agressores. Leis suaves n\u00e3o servem para desestimular os mal-intencionados. . Bastou o discurso sobre o direito natural de defesa e prote\u00e7\u00e3o legal \u00e0 pol\u00edcia para o crime diminuir. Mas ainda falta mudar as leis. No Congresso, h\u00e1 muitas propostas para endurecer o C\u00f3digo Penal e o Processo Penal. O que falta \u00e9 press\u00e3o dos eleitores sobre seus representantes. E se faltam vagas nos pres\u00eddios, construam-se mais pres\u00eddios, sem medo do sofisma \u201cmais escolas, menos pres\u00eddios\u201d. Escola d\u00e1 ensino; educa\u00e7\u00e3o e car\u00e1ter vem de casa.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: O dinheiro do crime", "content": " \nImagine que voc\u00ea tenha tido a m\u00e1 sorte de ser um dos milhares de brasileiros que tiveram o carro levado por um ladr\u00e3o. E que o ladr\u00e3o j\u00e1 tivesse um receptador e seu carro j\u00e1 tivesse ganhado outra placa, outro n\u00famero de chassi e outro documento \u2013 tudo falsificado. Voc\u00ea pagou R$ 90 mil pelo carro. O ladr\u00e3o o vendeu por R$ 45 mil. Meses depois, o ladr\u00e3o foi preso. Mas pagou R$ 20 mil a um advogado e o juiz arbitrou R$ 10 mil de fian\u00e7a e ele j\u00e1 est\u00e1 em liberdade, podendo furtar o carro que voc\u00ea acabou de comprar financiado. Voc\u00ea acha justo que ele esteja em liberdade, para furtar mais, e ainda com saldo de R$ 15 mil no bolso, e que, com o produto do roubo de seu carro ele tenha pagado advogado, fian\u00e7a?\nEstamos falando de um simples ladr\u00e3o de carro. Agora pense num ladr\u00e3o maior, do dinheiro dos seus impostos, que roube milh\u00f5es, sob forma de propina, em negociatas que lesam empresas p\u00fablicas, como apurou a Lava-jato. Imagine o ladr\u00e3o que lesa o dinheiro do povo, superfaturando obras para pagar pol\u00edticos, \u201cdoar\u201d milh\u00f5es a partidos pol\u00edticos. E que depois de presos, esses corruptos pagam milh\u00f5es a advogados por um n\u00famero sem fim de recursos, com o dinheiro que roubaram do povo, que \u00e9 dono da Petrobras. Dinheiro da propina, do superfaturamento, do crime. Produto de crime usado para safar o criminoso. \u00c9 um c\u00edrculo vicioso t\u00edpico.\nPois agora a deputada Bia Kicis apresentou \u00e0 C\u00e2mara Federal um projeto de lei que caracteriza o \u00f3bvio: advogado que receber dinheiro produto do crime para defender o criminoso, na verdade incorre no crime de recepta\u00e7\u00e3o. \u00c9 como se a defesa do ladr\u00e3o fosse paga com o carro que ele furtou de voc\u00ea, ou com o que recebeu ilicitamente da empresa p\u00fablica, que \u00e9 de todos, vindo dos seus impostos. Tampouco pode a fian\u00e7a ser paga com o produto de uma vigarice. \u00c9 incr\u00edvel como ningu\u00e9m havia proposto uma lei assim. Melhor seria perguntar por que n\u00e3o se denunciava isso?\nAssisti a um debate entre dois amigos sobre isso. Um advogado e um corretor de im\u00f3veis. O corretor argumentou que na lei contra corrup\u00e7\u00e3o e lavagem, \u00e9 enquadrado o corretor que receber um pagamento dinheiro n\u00e3o declarado, como lavagem de dinheiro. Alega ele que a lei tamb\u00e9m enquadrava o advogado, num texto que copiava o c\u00f3digo de \u00e9tica da OAB. Mas foi retirado da lei. Meu amigo advogado argumenta que n\u00e3o \u00e9 ele que tem que averiguar a licitude do que recebe de honor\u00e1rios. C\u00e1 entre n\u00f3s, \u00e9 f\u00e1cil saber. Basta verificar na declara\u00e7\u00e3o de renda se o cliente tem rendimento l\u00edcito para pagar tais honor\u00e1rios. Muitos advogados j\u00e1 se manifestaram pelas redes sociais, de que n\u00e3o aceitam dinheiro sujo, cheirando a crime, pois seriam de fato, c\u00famplices do criminoso. Enfim, o assunto agora est\u00e1 nas m\u00e3os de nossos representantes no Legislativo.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: O estilo na miss\u00e3o", "content": " \nO Presidente ganhou a elei\u00e7\u00e3o praticamente sozinho. Ele, seus eleitores e as redes sociais. O estilo deu certo sem gastar, sem marqueteiro, sem apoio da maioria dos meios de informa\u00e7\u00e3o. E hoje, passados quase sete meses da posse, o Presidente parece sentir-se confort\u00e1vel usando as mesmas armas da campanha: falar direto, n\u00e3o deixar de responder \u00e0s criticas, p\u00f4r em pr\u00e1tica o que foi prometido e autorizado pelo voto de quase 58 milh\u00f5es de brasileiros.\nOs que nele votaram deram-lhe mandato para tirar a esquerda do poder e recuperar valores. Por isso ele fala em miss\u00e3o \u2013 a tarefa que lhe incumbiram. Desde 1995 at\u00e9 o afastamento de Dilma em 2017, o Brasil teve governos de car\u00e1ter socialista. Foram mais de 20 anos de mudan\u00e7as nas leis penais, na economia, no estado, na seguran\u00e7a; de fisiologismo e anos de corrup\u00e7\u00e3o que levaram um presidente para a cadeia.\nDurante duas d\u00e9cadas, governo e opini\u00e3o p\u00fablica foram induzidos a viver um sistema que n\u00e3o deu certo em lugar algum do mundo e os resultados, ap\u00f3s 20 anos, foram 12 milh\u00f5es de desempregados e a maior recess\u00e3o da hist\u00f3ria, um esquema institucionalizado de corrup\u00e7\u00e3o jamais visto, com enfraquecimento de valores como fam\u00edlia e p\u00e1tria. Direitos sobrepujaram os deveres e desequilibraram a balan\u00e7a da cidadania e do estado.\nS\u00f3 um lado passou a ter voz e poder. \u00c9 como se o pa\u00eds estivesse polarizado apenas de um lado. Tanto que n\u00e3o se falava em \u201cvoc\u00eas e n\u00f3s\u201d, mas em \u201c n\u00f3s e eles\u201d. O \u201cn\u00f3s\u201d vinha em primeiro lugar e o \u201celes\u201d era uma terceira pessoa oculta. O gigante silencioso despertado pelo candidato Bolsonaro, gerou a queixa de \u201c bipolariza\u00e7\u00e3o\u201d; que isso iria dividir o pa\u00eds em dois, como se o pa\u00eds j\u00e1 n\u00e3o tivesse sofrido divis\u00f5es. \u201cDivide e governa!\u201d. Ainda bem que se pode discutir agora. Id\u00e9ia \u00fanica \u00e9 o caminho para enveredar em corrup\u00e7\u00e3o, desemprego e recess\u00e3o, sem que a cr\u00edtica ajude a corrigir rumos.\nO Presidente bater boca com jornalistas e ser criticado \u00e9 saud\u00e1vel. Afinal, n\u00e3o se pode esquecer que ele, durante a campanha, avisou que \u201c\u00e9 bom j\u00e1 ir se acostumando\u201d. Ele acredita que precisa fazer uma faxina no \u201caparelhamento\u201d plantado no estado brasileiro, n\u00e3o apenas nos minist\u00e9rios e estatais, mas tamb\u00e9m em \u00f3rg\u00e3os de ci\u00eancia, cultura, educa\u00e7\u00e3o e diplomacia. A popula\u00e7\u00e3o de menos de 35 anos nem lembra que existe outro estilo de governo al\u00e9m do que viu desde 1995. E n\u00e3o parece que o presidente v\u00e1 mudar um estilo que deu certo na campanha. \u00c9 da natureza dele. Agora esse estilo ser\u00e1 julgado pelos resultados.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: A noiva de pistola", "content": " \nNesta semana ser\u00e1 criada a Frente Parlamentar Mista de Redu\u00e7\u00e3o da Maioridade Penal. Pesquisa do Datafolha mostra que 84% dos entrevistados querem que a idade de responsabilidade penal seja reduzida. A Constitui\u00e7\u00e3o estabelece que s\u00e3o inimput\u00e1veis os menores de 18 anos. No Brasil, h\u00e1 uma multid\u00e3o de assassinos, ladr\u00f5es, assaltantes, que n\u00e3o podem sequer ser chamados assim, porque n\u00e3o alcan\u00e7aram ainda os 18 anos. A frente j\u00e1 conta com 194 deputados e nove senadores, de 17 partidos. E n\u00e3o precisa inventar nada, porque uma proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, de 1993, j\u00e1 foi aprovada pelos deputados em 2015, mas dorme nas gavetas do Senado.\nIncr\u00edvel, n\u00e3o \u00e9? A proposta \u00e9 de 1993, quando se sentia a explos\u00e3o do uso de menores no crime, depois que a Constitui\u00e7\u00e3o deu alforria preventiva a criminosos de pouca idade. Nos governos dos tucanos e do PT, os direitos humanos protegeram os criminosos e n\u00e3o suas v\u00edtimas. Enquanto isso, matavam e assaltavam, como aconteceu com aquele m\u00e9dico esfaqueado enquanto pedalava na Lagoa Rodrigo de Freitas. Menores com dezenas de passagens pela pol\u00edcia continuam no crime e ao fazer 18 anos s\u00e3o considerados ficha-limpa. Quantos foram mortos por eles desde ent\u00e3o? Ser\u00e1 que finalmente agora conseguir\u00e3o no Legislativo baixar a idade penal para 16 anos, ou, quem sabe, 12? Se tem for\u00e7a para carregar uma faca e esfaquear, j\u00e1 n\u00e3o teria idade para ser carregado pelo o peso da lei?\nEntre Fernando Henrique e Lula, saiu a Lei do Desarmamento, que desarmou a cidadania de seu direito natural de defesa, mas n\u00e3o desarmou os bandidos. Ao contr\u00e1rio, deu-lhes a tranquilidade de assaltar e invadir resid\u00eancias, com a vantagem de saber que a v\u00edtima n\u00e3o poderia se defender. Pior ainda, recomendava-se \u00e0s pessoas que n\u00e3o reagissem. Entregaram os cordeiros aos lobos. Em referendo de 2005, uma maioria de quase dois ter\u00e7os disse n\u00e3o \u00e0 lei do desarmamento, recusando a proibi\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio de armas, como queriam os pacifistas ut\u00f3picos.\nAgora cumprindo promessa de campanha, o presidente baixou decreto incluindo categorias no direito ao porte de arma, como camioneiros e propriet\u00e1rios rurais, e ampliando prazos para renovar registro e porte. Muito justo para avisar a invasores de terras e a assaltantes de cargas, que poder\u00e1 ser exercido o direito natural de defesa da vida e propriedade. \u00c9 o poder de dissuas\u00e3o. A bandidagem torce para que triunfe a vers\u00e3o de que \u00e9 preciso anular o decreto \u201cporque libera as armas\u201d. Libera coisa nenhuma. Porte \u00e9 restrito e posse cheia de exig\u00eancias. Nada mais esclarecedor que uma brincadeira que recebi nas redes sociais, mostrando uma noiva de pistola na m\u00e3o, e o seguinte conselho: \u201cCase-se com algu\u00e9m que tenha uma arma registrada. A pessoa j\u00e1 vem sem antecedentes criminais, com resid\u00eancia fixa, ocupa\u00e7\u00e3o l\u00edcita e atestado de sa\u00fade mental\u201d.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: Coincid\u00eancias", "content": " \nPrevino o leitor, como os filmes previnem: \u201cqualquer semelhan\u00e7a com nomes, pessoas, fatos ou situa\u00e7\u00f5es da vida real ter\u00e1 sido mera coincid\u00eancia\u201d. Ent\u00e3o, vamos pensar. Em 6 de setembro \u00faltimo, Ad\u00e9lio Bispo esfaqueia o candidato l\u00edder na campanha, que s\u00e3o n\u00e3o morre porque foi bem atendido. Imediatamente aparecem advogados para defender o agressor. No mesmo dia e hora em que ele esfaqueia, o nome do agressor est\u00e1 registrado como visitante de algum deputado federal em Bras\u00edlia. A pol\u00edcia tenta saber a origem do dinheiro que pagou caros advogados, e a OAB entra na Justi\u00e7a e impede. Preso, o agressor \u00e9 declarado inimput\u00e1vel, mas fica guardado como demente.\nEnquanto isso, rec\u00e9m-reeleito, um deputado renuncia e vai para a Europa, deixando no lugar o suplente que \u00e9 marido de um americano. O americano, meses depois, come\u00e7a a divulgar produto de uma invas\u00e3o ilegal de privacidade; mensagens entre o juiz da Lava-Jato e o procurador que coordenou as investiga\u00e7\u00f5es. A pol\u00edcia localiza e prende os autores confessos da invas\u00e3o e descobre que eles fizeram o mesmo em telefones das mais altas autoridades da Rep\u00fablica. E descobre tamb\u00e9m uma maleta com 99 mil reais e movimenta\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria de mais de 600 mil.\nUm deles confessa que a intermedi\u00e1ria para chegarem ao jornalista americano foi a ex-deputada e companheira de chapa de Haddad, Manuela d\u00b4\u00c1vila, que alega apenas ter fornecido o telefone. Ou seja, os hackers descobriram os telefones de todas as maiores autoridades, s\u00f3 n\u00e3o conseguiram o do americano; ent\u00e3o chegaram ao telefone da ex-deputada, que lhes forneceu o n\u00famero desejado. Como hackers politizados, preferiram invadir mensagens de autoridades, ao inv\u00e9s de flagrar v\u00edtimas mais endinheiradas que tenham amantes, por exemplo. Renderia mais e seriam protegidos pelo sil\u00eancio. Fontes confessas das invas\u00f5es ilegais, eles foram considerados \u201cfontes confi\u00e1veis\u201d pelo receptador delas e pelos que tratam produto de crime como not\u00edcia.\nTudo muito estranho. Vale a pergunta: qual o objetivo? A quem interessa? Ora, o objetivo duplo \u00e9 enfraquecer a Lava-Jato e proteger corruptos. Voc\u00ea h\u00e1 de perguntar como algu\u00e9m pode aplaudir isso. Pois h\u00e1 quem aplauda o crime e tor\u00e7a contra a lei. Na It\u00e1lia tamb\u00e9m houve rea\u00e7\u00e3o contra a opera\u00e7\u00e3o M\u00e3os Limpas. Aqui, a rea\u00e7\u00e3o vem da organiza\u00e7\u00e3o que armou um grande esquema de corrup\u00e7\u00e3o que saqueou estatais, principalmente a Petrobras. Para os apoiadores desse esquema, que tiveram as torneiras e tetas fechadas pela Lava-Jato, vale tudo. E quem olha os acontecimentos, percebe que tudo est\u00e1 ligado, ou \u00e9 mera coincid\u00eancia.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Chegou a diversidade", "content": " \nO atento rep\u00f3rter da Gazeta do Sul perguntou-me sobre a import\u00e2ncia do jornalismo \u201cem um momento em que o pa\u00eds est\u00e1 profundamente dividido em termos pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos\u201d. Percebi, nessa preocupa\u00e7\u00e3o, que a prega\u00e7\u00e3o totalit\u00e1ria das \u00faltimas d\u00e9cadas conseguiu sequestrar cora\u00e7\u00f5es e mentes. Enquanto nos dividiam, impuseram-nos o totalitarismo do pensamento \u00fanico. Por isso, estranhamos, hoje, que haja correntes diferentes de pensamento, de posi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas. Enquanto nos enfraqueciam, nos convenceram de que toda diversidade \u00e9 politicamente correta, menos a de pensamento.\nPassaram por cima do princ\u00edpio constitucional b\u00e1sico de que \u201ctodos s\u00e3o iguais perante a lei, sem distin\u00e7\u00e3o de qualquer natureza\u201d. Est\u00e1 no artigo 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o, abrindo o Cap\u00edtulo dos Direitos e Garantias Individuais. Quer dizer, \u00e9 o primeiro dos direitos e garantias individuais. Mas essa igualdade j\u00e1 foi derrubada no Supremo. Embora a Constitui\u00e7\u00e3o diga que somos iguais sem distin\u00e7\u00e3o de natureza alguma, destru\u00edram esse princ\u00edpio, mostrando que cor da pele, prefer\u00eanciais sexuais, ades\u00f5es sociais e pol\u00edticas tornam alguns diferentes de outros. Foi a forma de fracionar a nacionalidade, definir condi\u00e7\u00f5es diferentes para manipular direitos naturais, invadir direitos pessoais, inclusive e principalmente a liberdade de pensamento.\nNessas \u00faltimas d\u00e9cadas, conseguiram transportar a utopia de George Orwell no 1984 para o Brasil, com seus lemas muito bem camuflados de \u201cguerra \u00e9 paz\u201d, \u201cliberdade \u00e9 escravid\u00e3o\u201d, \u201cignor\u00e2ncia \u00e9 for\u00e7a\u201d. Nos impuseram a paz da submiss\u00e3o e do sil\u00eancio, enquanto s\u00f3 valiam as orienta\u00e7\u00f5es da monocracia; as frases de efeito, os chav\u00f5es, a repeti\u00e7\u00e3o das mentiras ganhavam for\u00e7a, desde que n\u00e3o pens\u00e1ssemos. Para nos enfraquecer, dividiram-nos espertamente por classes sociais, por prefer\u00eancias sexuais, por cor da pele, entre patr\u00f5es e empregados, criando o \u201cn\u00f3s e eles\u201d. E muitos acreditam, porque houve dinheiro farto de nossos impostos para custear a tomada de nossos c\u00e9rebros via artes, cultura, ensino, meios de informa\u00e7\u00e3o.\nNo poder, j\u00e1 estavam; para ficar eternamente, precisavam conquistar nossas mentes, nos escravizar. Usaram a sutileza do politicamente correto para nos intimidar, para que desaprend\u00eassemos a pensar. Quase conseguiram, n\u00e3o fosse a for\u00e7a dos que combateram a corrup\u00e7\u00e3o, o engodo, a mentira, a deturpa\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria. Foi por pouco. Uma pequena lavagem de d\u00f3lares da corrup\u00e7\u00e3o num lava-jato em Bras\u00edlia foi a chave de uma Caixa de Pandora, onde estavam guardados quase todos os males. E a maior condena\u00e7\u00e3o veio pelo voto popular, nas elei\u00e7\u00f5es que se seguiram, municipais e depois gerais. N\u00e3o precisou de marqueteiro nem dinheiro; milh\u00f5es de jurados deram o veredito contra o status quo. Sobrou o direito de espernear, garantido aos que se aproveitavam das tetas recheadas do tesouro e das estatais, do direito cedido pelos intimidados, da ingenuidade dos que acreditavam. Faz sete meses que esperneiam, sem perceber que o totalitarismo ideol\u00f3gico foi substitu\u00eddo pela bendita diversidade de ideias, que nos ajuda a criticar para corrigir.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: A lei do sequestrador", "content": " \nLeis penais s\u00e3o feitas para dissuadir os mal-intencionados; punir os criminosos, servindo de exemplo; promover a corre\u00e7\u00e3o dos desencaminhados \u2013 e assim proteger a sociedade v\u00edtima dos agressores, dos ladr\u00f5es, dos assaltantes, dos corruptos, dos homicidas, dos vigaristas. Quando as leis n\u00e3o conseguem esse objetivo, quando s\u00e3o fracas, lenientes, \u2013 agem em sentido contr\u00e1rio, dando sensa\u00e7\u00e3o de impunidade que estimula os mal-intencionados e protegem os corruptos, vigaristas e criminosos em geral. A Lei de Abuso da Autoridade est\u00e1 nesse segundo caso e n\u00e3o veio sozinha. Foi adicionada a outras leis \u2013 que impedem o uso de algemas, que soltam assaltantes num curto prazo de 24 horas, que soltam o criminoso que apenas tenha cumprido um sexto da pena, que deixam sair no Dia da Crian\u00e7a quem matou crian\u00e7a e no Dia dos Pais quem matou pai e m\u00e3e.\nMais grave \u00e9 a lei leniente ainda ser acompanhada por ju\u00edzes bonzinhos, como alguns do Supremo. \u00c9 estranho que a Suprema Corte, criada para ser um tribunal constitucional, tenha-se convertido em tribunal penal \u2013 \u00e0s vezes de primeira inst\u00e2ncia. O Supremo vai voltar a discutir a pris\u00e3o em segunda-inst\u00e2ncia, isto \u00e9, depois que o tribunal revisor julgou recurso do condenado. Mesmo depois de ter decidido pela possibilidade de pris\u00e3o ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia, volta ao mesmo tema. Havia sido 7 x 4 em 2014, quando Lula n\u00e3o estava condenado e preso. Alega-se de novo que o inciso LVII do art. 5 da Constitui\u00e7\u00e3o estabelece que \u201cningu\u00e9m ser\u00e1 considerado culpado at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado de senten\u00e7a pena condenat\u00f3ria\u201d. Ora, o tribunal revisor \u00e9 o lugar de confirma\u00e7\u00e3o da pena julgada. \u00c9 o momento de come\u00e7ar a execu\u00e7\u00e3o da pena. No Supremo, com gente sem o tal foro privilegiado, s\u00f3 se houver quest\u00f5es constitucionais em jogo. Al\u00e9m dessa quest\u00e3o, o Supremo, t\u00e3o cheio de imensas janelas de vidro, deveria olhar mais para fora, onde est\u00e3o milh\u00f5es de brasileiros \u00e0 espera de puni\u00e7\u00e3o exemplar para malfeitores de todos os tipos, principalmente os que se locupletam com os impostos de todos, que depois fazem falta nos servi\u00e7os p\u00fablicos.\nNa noite escura do dia 14, o presidente da C\u00e2mara proclamou a aprova\u00e7\u00e3o, por vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, da Lei de Abuso da Autoridade, embora dezenas de deputados estivessem de bra\u00e7os levantados, pedindo vota\u00e7\u00e3o nominal. O texto \u00e9 a consagra\u00e7\u00e3o do garantismo para o criminoso; antigarantismo para a sociedade. Era um texto original do senador Randolfe Rodrigues, mas passou pelas m\u00e3os do senador Renan Calheiros. O primeiro artigo \u00e9 um primor de pobreza vernacular: diz que a lei define \u201cos crimes de abuso de autoridade, cometidos por agente p\u00fablico, servidor ou n\u00e3o, que, no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es ou a pretexto de exerc\u00ea-las, abuse do poder que lhe tenha sido atribu\u00eddo\u201d. N\u00e3o \u00e9 mesmo um abuso?\nA lei, que passou pelo Senado e pela C\u00e2mara, agora est\u00e1 nas m\u00e3os do Presidente da Rep\u00fablica, para vetar ou sancionar no todo ou em partes. O que vetar, voltar\u00e1 para exame de deputados e senadores. Ela d\u00e1 instrumentos para quem defende, nos tribunais, que bandido bom \u00e9 bandido solto; que corrupto esperto \u00e9 aquele que faz as leis. Faz a alegria de advogados de honor\u00e1rios gigantescos e desanima ju\u00edzes, promotores, policiais e todos os que defendem a \u00e9tica, a lei e a justi\u00e7a. E sequestra a esperan\u00e7a de um pa\u00eds mais s\u00e9rio, mais seguro e mais justo.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: A Amaz\u00f4nia \u00e9 nossa", "content": " \nEsta semana, Sua Santidade o Papa fez um apelo para que os l\u00edderes do mundo salvassem a Amaz\u00f4nia. Perd\u00e3o, Santidade, mas quando estouraram os esc\u00e2ndalos do Banco do Vaticano ou da pedofilia, n\u00e3o ouvi nenhum l\u00edder brasileiro pedindo que o mundo salvasse a Santa S\u00e9. H\u00e1 quase um ano, achei bom que o Papa da vizinha Argentina n\u00e3o tivesse feito nenhuma manifesta\u00e7\u00e3o quando o l\u00edder na campanha presidencial brasileira foi esfaqueado para morrer. Afinal, o Vaticano nada tem a ver com a pol\u00edtica brasileira. Mas agora v\u00e3o fazer por l\u00e1, em outubro, um S\u00ednodo para a Amaz\u00f4nia, cujo relator \u00e9 o arcebispo de S\u00e3o Paulo, Dom Claudio Hummes. V\u00e3o tratar da amaz\u00f4nia brasileira, que \u00e9 brasileira; e de suas popula\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o brasileiras \u2013 num territ\u00f3rio estrangeiro, tal como faziam os imp\u00e9rios espanhol e portugu\u00eas, ao nos colonizarem.\nDois cardeais alem\u00e3es discordam de Roma a respeito desse S\u00ednodo. O ex-prefeito em\u00e9rito da Congrega\u00e7\u00e3o da Doutrina da F\u00e9, Dom Gerhald Muller, e o cardeal de 90 anos, Dom Walter Brundenmuller, alegam que a carta com princ\u00edpios do S\u00ednodo \u00e9 her\u00e9tica, est\u00fapida e ap\u00f3stasa. N\u00e3o chega \u00e0s 95 teses de Lutero nas portas da igreja de Wittenberg, h\u00e1 mais de 500 anos, mas \u00e9 um aviso. Problemas internos na Igreja, mas problemas maiores com o Brasil. Da Alemanha tamb\u00e9m nos chega a informa\u00e7\u00e3o de que o governo pode suspender 35 milh\u00f5es de euros que seriam destinados a projetos contra o desmatamento da Amaz\u00f4nia. O dinheiro alem\u00e3o, como de outros europeus, iria para ONGS que t\u00eam estabelecido territ\u00f3rios aut\u00f4nomos na Amaz\u00f4nia brasileira, onde j\u00e1 impediram a entrada de general brasileiro.\nComo passou o tempo de governos mais preocupados em garantir dinheiro para permanecer no poder, estamos descobrindo agora de quem \u00e9 a Amaz\u00f4nia. A riqueza do solo e do subsolo \u00e9 nossa e de mais ningu\u00e9m. E a conquistamos a despeito do Tratado de Tordesilhas, n\u00e3o \u00e9, Pedro Teixeira? E depois de Tordesilhas, n\u00e3o \u00e9 Pl\u00e1cido de Castro, n\u00e3o \u00e9 Jos\u00e9 Maria da Silva Paranhos Jr? E agora vem um argentino nos dizer que l\u00edderes do mundo precisam \u201csalvar\u201d a Amaz\u00f4nia? O General Villas Boas, consagrado esta semana no Senado como nosso her\u00f3i contempor\u00e2neo, tuitou a coincid\u00eancia de a cobi\u00e7a recrudescer depois de anunciado o acordo entre Mercosul e Uni\u00e3o Europ\u00e9ia. Teria sido tamb\u00e9m coincid\u00eancia o an\u00fancio de suposto desmatamento por parte do ent\u00e3o diretor do INPE?\nNa homenagem a Villas Boas no Senado, ocupou a tribuna o l\u00edder do MDB, senador M\u00e1rcio Bittar, do Acre, que, repetindo Pl\u00e1cido de Castro, lembrou que essa terra \u00e9 nossa. N\u00e3o temos que receber li\u00e7\u00f5es de ningu\u00e9m. E nem \u00e9 preciso discutir o m\u00e9rito, porque nossa soberania est\u00e1 acima de qualquer julgamento. Que toda essa cobi\u00e7a insistente sirva para que pensemos sobre o bord\u00e3o \u201csabendo usar n\u00e3o vai faltar\u201d. A Amaz\u00f4nia, porque \u00e9 nossa, \u00e9 nossa responsabilidade. Significativamente, o vice-presidente da Rep\u00fablica, General Mour\u00e3o, encerrou seu discurso de sauda\u00e7\u00e3o a Villas Boas com o grito de SELVA!\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: Pirotecnia", "content": " \nO Papa Francisco e o Presidente Macron geraram a centelha e reacenderam os \u00e2nimos daqueles que n\u00e3o perdoam os brasileiros que os derrotaram em outubro. Do outro lado do Atl\u00e2ntico e das reda\u00e7\u00f5es urbanas a milhares de quil\u00f4metros da floresta, atearam fogo \u00e0 Floresta Amaz\u00f4nica, para demonstrar que o vencedor de outubro \u00e9 um Nero suicida; \u00e9 um erro cometido pelos eleitores que ousaram derrotar os que acreditam que det\u00eam o poder de domar neur\u00f4nios alheios. Desconhecedores da Floresta, n\u00e3o sabem que para ela queimar, precisa antes ser derrubada, secar por meses, e a\u00ed atear fogo. \u00c9 assim que os ind\u00edgenas ensinaram e sempre fizeram na coivara, usada para criar ro\u00e7as e pastagens. O nome em ingl\u00eas \u2013 rainforest \u2013 floresta \u00famida, n\u00e3o foi entendido por muitos.\nNo \u00e1pice das queimadas de mata derrubada, h\u00e1 uns 15 anos, fecharam os aeroportos da regi\u00e3o, como testemunham meus amigos pilotos, que hoje voam sobre a Amaz\u00f4nia sem restri\u00e7\u00f5es. E isso acontecia com frequ\u00eancia na primeira d\u00e9cada deste s\u00e9culo. A diferen\u00e7a \u00e9 que o presidente era Lula, um santo, e hoje \u00e9 o maldito Bolsonaro, que ousou derrotar os que s\u00f3 aceitam a id\u00e9ia \u00fanica \u2013 sem dinheiro, sem marqueteiro, sem TV, apenas com a vontade do eleitor. Agora eles viram a chance de mostrar que o povo errou, mas precisam ser r\u00e1pidos, porque j\u00e1 come\u00e7am os sinais de sucesso em todos os campos da recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e moral do pa\u00eds.\nOs n\u00famero mostram que a quantidade de inc\u00eandios est\u00e1 dentro da m\u00e9dia, mas isso n\u00e3o nos deve tranquilizar. A histeria pirot\u00e9cnica quase tendeu a provocar estragos nas nossas exporta\u00e7\u00f5es do agroneg\u00f3cio. Oportunidade para entidades como as Confedera\u00e7\u00f5es da Ind\u00fastria e da Agricultura tomarem iniciativas para fiscalizar e conter a grilagem e os desafios \u00e0 lei, como o que aconteceu no Par\u00e1, no Dia do Fogo, 10 de agosto. Serviu tamb\u00e9m para alertar os governos estaduais e federal para o problema sazonal cr\u00f4nico da Amaz\u00f4nia; mas sobretudo serviu para confirmar como real a cobi\u00e7a que \u00e9 a causa da tese de \u201csoberania relativa\u201d do Brasil sobre a Amaz\u00f4nia.\nNo caso do Presidente Macron, o tiro saiu pela culatra. Num usual diversionismo, ele tentou desviar de seus problemas internos com os coletes amarelos, os imigrantes e os eleitores, para a distante Amaz\u00f4nia. Mas nada conseguiu no G7 e s\u00f3 fez catalisar no Brasil a defesa da soberania sobre a nossa Amaz\u00f4nia. Chamou-nos a aten\u00e7\u00e3o para as ONGS que n\u00e3o evitam fogo, os estrangeiros que fingem turismo, desconfiamos do dinheiro estrangeiro e suas inten\u00e7\u00f5es de intrometer-se nas nossas quest\u00f5es e Macron sequer conseguiu fingir que defendia seus agricultores que n\u00e3o t\u00eam \u00e1rea para expandir. Reagimos com altivez de quem tem no\u00e7\u00e3o de que o futuro a n\u00f3s pertence. Quanto aos pirot\u00e9cnicos, s\u00f3 nos ofuscaram por alguns segundos, enquanto duraram as cores de seus fogos passageiros; na excita\u00e7\u00e3o da revanche, geram a autocombust\u00e3o de sua credibilidade.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: Milagre brasileiro", "content": " \nNos anos 70, nosso Pa\u00eds desfrutou do Milagre Brasileiro, assim chamado porque o PIB cresceu, por tr\u00eas anos seguidos, \u00e0 m\u00e9dia anual de 11,2% \u2013 onze vezes o que estamos crescendo agora. Estava todo mundo empregado e as compras estavam t\u00e3o aquecidas que a ind\u00fastria n\u00e3o tinha mat\u00e9ria-prima suficiente e faltava at\u00e9 papel\u00e3o para as embalagens. Aconteceu isso por causa do ministro da Fazenda Delfim Netto e do presidente M\u00e9dici? N\u00e3o, aconteceu porque havia otimismo e entusiasmo na popula\u00e7\u00e3o, do oper\u00e1rio ao investidor. Era o \u201cpra frente, Brasil\u201d mais o recado, nos vidros dos autom\u00f3veis, para aqueles que, pela for\u00e7a, queriam implantar um regime igual ao de Cuba: Brasil \u2013 Ame-o ou deixe-o. Hoje, esse mesmo Brasil recebe uma enxurrada de mensagens de pessimismo e desesperan\u00e7a. Parece um suic\u00eddio, um ato de masoquismo. Gente que prefere afundar, sofrer a permitir que os milh\u00f5es de eleitores que os derrotaram alcancem o objetivo de tirar o Pa\u00eds do caos moral e econ\u00f4mico em que, \u00e0 semelhan\u00e7a de Cuba \u2013 foi pouco a pouco se atolando, em meio \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e ao populismo. Um pa\u00eds sorridente, para quem a natureza sorriu com tanto potencial, tem sido alvo dos que o puxam para o fundo, ainda que estejam no mesmo barco. Hoje o desemprego cai pelo quarto m\u00eas consecutivo; a ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o volta a crescer, o que n\u00e3o acontecia desde 2014; o PIB do segundo trimestre aumenta quase o dobro do que previam os especialistas; os investimentos igualmente crescem, mostrando aposta no futuro; os homic\u00eddios dolosos despencaram mais de 20%; as invas\u00f5es de terra praticamente acabaram; a Reforma da Previd\u00eancia est\u00e1 sendo aprovada; saiu a alforria do empres\u00e1rio na Lei da Liberdade Econ\u00f4mica; vem a\u00ed a Reforma Tribut\u00e1ria; v\u00eam a\u00ed mais privatiza\u00e7\u00f5es e atualiza\u00e7\u00f5es nas leis trabalhistas; as moderniza\u00e7\u00f5es da Petrobras e do Banco do Brasil; a autonomia do Banco Central; a infraestrutura resgata o transporte do atraso \u2013 sem minist\u00e9rios subjugados a partidos e sem corrup\u00e7\u00e3o. E provocaram tanto, com a histeria pirot\u00e9cnica sobre a Floresta Equatorial \u00damida, que nunca a Amaz\u00f4nia foi t\u00e3o nossa, com a rea\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e das For\u00e7as Armadas para dissuadir ideias de alien\u00edgenas cobi\u00e7osos. Em apenas oito meses, vimos a demonstra\u00e7\u00e3o de que podemos sair do caos em que nos meteram; a democracia nos d\u00e1 a liberdade para isso, depois que nos impuseram por d\u00e9cadas a tentativa de pensamento \u00fanico, por meio do cavalo-de-tr\u00f3ia do politicamente correto. Mas temos que nos livrar do clientelismo de esperar que o governo fa\u00e7a tudo sozinho. Nossa casa e nossa empresa ou nosso emprego est\u00e3o no Brasil. A\u00ed, \u00e9 bom recordar que nosso otimismo e nosso entusiasmo j\u00e1 fez milagre.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: Em defesa das leis", "content": " \nIntegrantes da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Procuradores da Rep\u00fablica fizeram esta semana manifesta\u00e7\u00f5es contra a indica\u00e7\u00e3o de Augusto Aras para chefiar a Procuradoria Geral da Rep\u00fablica. O incr\u00edvel \u00e9 que essa \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o de integrantes do Minist\u00e9rio P\u00fablico \u2013 que \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o de defesa da Lei \u2013 contra a Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O art. 127 da Constitui\u00e7\u00e3o incumbe o Minist\u00e9rio P\u00fablico da \u201cdefesa da ordem jur\u00eddica\u201d. E a manifesta\u00e7\u00e3o de integrantes de sua associa\u00e7\u00e3o alega que o presidente da Rep\u00fablica deveria ter indicado algu\u00e9m da lista de tr\u00eas enviada pela associa\u00e7\u00e3o. Ora, o artigo 84 da Constitui\u00e7\u00e3o afirma que compete ao presidente da Rep\u00fablica nomear o procurador-geral da Rep\u00fablica. A \u00fanica condi\u00e7\u00e3o \u00e9 a aprova\u00e7\u00e3o do nome pelo Senado. Nada existe sobre lista tr\u00edplice. Outra quest\u00e3o incr\u00edvel \u00e9 que anunciaram a tal lista tr\u00edplice como \u201cuma tradi\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 para justificar a inexist\u00eancia de texto legal sobre ela. Como assim, tradi\u00e7\u00e3o, se isso s\u00f3 existiu no governo petista? Tradi\u00e7\u00e3o \u00e9 o representante do Brasil abrir a assembleia anual da ONU, o que \u00e9 feito desde que a organiza\u00e7\u00e3o existe, h\u00e1 mais de 70 anos. A lista tr\u00edplice \u00e9 de 2003. Tradi\u00e7\u00e3o com idade de debutante? A campanha da \u201ctradi\u00e7\u00e3o\u201d ganhou a ades\u00e3o da milit\u00e2ncia, mas n\u00e3o impressionou o presidente, que pesquisou muito e ouviu muito at\u00e9 o \u00faltimo dia, quando anunciou Aras. O indicado tem mais de 30 anos no Minist\u00e9rio P\u00fablico e 60 de idade, e \u00e9 conhecido como uma mente aberta, um estudioso, mestre e doutor em Direito e muito discreto, sem atra\u00e7\u00e3o pelas luzes da m\u00eddia. A tal lista tr\u00edplice foi \u201ctirada\u201d(aqui cabe bem esse jarg\u00e3o assemble\u00edsta) de uma vota\u00e7\u00e3o em que ficaram exclu\u00eddos os integrantes de Minist\u00e9rio P\u00fablico n\u00e3o filiados \u00e0 associa\u00e7\u00e3o e inclu\u00eddos os aposentados s\u00f3cios da ANPR. Um sindicalismo, um corporativismo expl\u00edcito, demonstrado pela repeti\u00e7\u00e3o do jarg\u00e3o que qualificou a indica\u00e7\u00e3o de Aras como \u201cum retrocesso institucional e democr\u00e1tico\u201d. Parece o mundo estudantil do tempo em que fui presidente de Centro Acad\u00eamico. Enfim, \u00e9 o direito de choramingar por n\u00e3o terem conseguido emplacar algu\u00e9m de sua corrente ideol\u00f3gica. O Minist\u00e9rio P\u00fablico tem autonomia para fazer seu trabalho, mas a escolha de seu chefe \u00e9 o que est\u00e1 previsto na Constitui\u00e7\u00e3o. Para mudar isso, ter\u00e3o que ter 60% dos votos de deputados e senadores, em dois turnos. Como o Minist\u00e9rio P\u00fablico tem feito um bom trabalho no combate \u00e0 gigantesca corrup\u00e7\u00e3o que afundou o pa\u00eds, passou a ser uma institui\u00e7\u00e3o que \u00e9 alvo de grandes interesses; dos que j\u00e1 foram denunciados e dos que ainda n\u00e3o foram. Mas \u00e9 dos que nunca ser\u00e3o denunciados, porque cumprem as leis escritas e as n\u00e3o escritas, o maior interesse para que o MP seja uma institui\u00e7\u00e3o forte, capaz de resistir a tudo, na sua atribui\u00e7\u00e3o de defesa da lei.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: Democracia e Factoide", "content": " \nNo \u00faltimo dia 12, a procuradora Raquel Dodge, que deixa esta semana a chefia do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, proferiu um significativo discurso de despedida. Significativo porque foi em plena Suprema Corte do pa\u00eds, diante dos ministros do Supremo. Mais significativo ainda porque deixou no ar a impress\u00e3o de que a democracia est\u00e1 em perigo. Depois do usual cumprimento \u201ca todos e todas\u201d, ela disse: \u201cFa\u00e7o um alerta para que fiquem atentos a todos os sinais de press\u00e3o sobre a democracia liberal, uma vez que no Brasil e no mundo surgem vozes contr\u00e1rias\u2026\u201d. Fica-se esperando a identifica\u00e7\u00e3o dessas vozes contr\u00e1rias, porque est\u00e1 no papel da Procuradoria identificar quem se insurgir contra as leis e as institui\u00e7\u00f5es que s\u00e3o os instrumentos da democracia. Mencionar democracia liberal leva a pensar na ideologia do ministro da Economia, Paulo Guedes. Talvez a procuradora, na despedida, quisesse comemorar o Dia Internacional da Democracia, festejado pela ONU no \u00faltimo domingo. Talvez quisesse dar uma cutucada no Supremo, de onde partiu censura a \u201cCruso\u00e9\u201d e ao site \u201cO Antagonista\u201d. Talvez tenha querido se referir \u00e0 tuitada do vereador Carlos Bolsonaro, que se queixou da demora a que s\u00e3o submetidas reformas na vig\u00eancia do sistema democr\u00e1tico. Talvez tenha sugerido que devemos ficar sempre atentos a tentativas de impor por aqui regimes semelhantes ao de Cuba e da Venezuela. Talvez esteja se queixando das imperfei\u00e7\u00f5es da democracia, que permite que o poder Legislativo possa tentar barrar investiga\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Talvez, talvez, talvez\u2026 O factoide criado na campanha eleitoral, de que Bolsonaro \u00e9 um perigo para a democracia, ficou mais forte agora, depois que o sistema democr\u00e1tico o escolheu, por vontade de ampla maioria, chefe do governo. Os que criaram o factoide ficaram convencidos de sua cria\u00e7\u00e3o. Tanto que quando o vice Mour\u00e3o diz o \u00f3bvio, de que o \u00fanico caminho \u00e9 a democracia, vira manchete, como se fosse not\u00edcia. Quando o futuro procurador geral Augusto Aras diz tamb\u00e9m o \u00f3bvio, de que o presidente n\u00e3o vai mandar nem desmandar na Procuradoria, destaca-se a frase como um desafio, fingindo que alguma vez o presidente tenha tentado mandar ou desmandar na procuradora Dodge. Ali\u00e1s, o contr\u00e1rio \u00e9 que aconteceu. A Associa\u00e7\u00e3o de Procuradores tentou impor ao presidente uma lista de tr\u00eas nomes, inventada pelo corporativismo e n\u00e3o apoiada em lei. Ilusionistas, acreditam em suas pr\u00f3pria ilus\u00f5es. Mas o factoide de campanha \u00e9 desmentido pelos fatos. Bolsonaro n\u00e3o manda nem tenta mandar no Legislativo, no Judici\u00e1rio e na Procuradoria. Mas manda no Poder Executivo e n\u00e3o divide minist\u00e9rios e estatais em troca de apoio de partidos. E cada pessoa que comp\u00f5e a diversidade brasileira \u00e9 tratada com a igualdade prevista na Constitui\u00e7\u00e3o e nos princ\u00edpios humanit\u00e1rios. O factoide vai se desgastando pelos fatos e naufraga com seus tripulantes. E a oposi\u00e7\u00e3o ferrenha mais serve para testar a capacidade f\u00e9rrea desta democracia que preocupa a senhora Dodge.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia : Conhecer a Amaz\u00f4nia", "content": " \nDias depois de terem estado na Embaixada da Noruega em Bras\u00edlia, governadores da Amaz\u00f4nia foram a Nova Iorque participar da Confer\u00eancia do Clima na ONU. A mesma ONU que em 1948 sugeria a internacionaliza\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, criando o Instituto Internacional da Hilea Amaz\u00f4nica. A cobi\u00e7a cresceu e em 1989 o ent\u00e3o vice-presidente dos Estados Unidos, Al Gore, dizia que a Amaz\u00f4nia n\u00e3o \u00e9 dos brasileiros, \u201c\u00e9 de todos n\u00f3s\u201d. E o presidente da Fran\u00e7a, Fran\u00e7ois Mitterrand, afirmava que o Brasil precisa aceitar uma soberania relativa sobre a Amaz\u00f4nia. Macron atualizou, chamando a Amaz\u00f4nia de \u201cnossa casa\u201d. Agora na ONU, Macron provocou o presidente do Brasil: \u201cEstamos discutindo tudo isso sem o Brasil presente\u201d. Eu acrescentaria que ausente tamb\u00e9m na ONU o personagem decisivo no clima da Terra: o sol. Estavam presentes, no entanto, os governadores do Acre, Mato Grosso, Amazonas e Amap\u00e1 \u2013 Waldez Goes, do DEM, chegou a tirar foto com Macron e Randolphe Alexandre, esp\u00e9cie de governador da col\u00f4nia vizinha, a Guiana Francesa. Ficou no ar um cheirinho de subservi\u00eancia colonial \u2013 o mesmo que rescendeu na embaixada da Noruega \u2013 sobrando a imagem do pires na m\u00e3o pelo dinheiro estrangeiro para o Fundo Amaz\u00f4nico. Na semana passada, na tribuna do Senado, o jornalista e senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, representante do Amazonas, fez graves den\u00fancias para justificar seu pedido de CPI sobre a Amaz\u00f4nia. Mostrou em escrituras que a ONG \u201cOp\u00e7\u00e3o Verde\u201d, associada a holandeses, comprou um total de 105 mil hectares em Coari, que tem petr\u00f3leo e g\u00e1s. O senador esteve na \u00e1rea do rio Juma e lembra que o governo federal passado pretendia implantar um assentamento de 250 fam\u00edlias em \u00e1rea verde. No Alto Rio Negro \u2013 conta o senador, natural de l\u00e1 \u2013 o Instituto S\u00f3cio-Ambiental domina uma regi\u00e3o em que brasileiro n\u00e3o entra. O senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio confirma informa\u00e7\u00f5es que me passaram nesse domingo comandantes de voos comerciais; os avi\u00f5es que v\u00e3o para S\u00e3o Gabriel da Cachoeira, na Cabe\u00e7a do Cachorro, t\u00eam a quase totalidade das poltronas ocupadas por canadenses. Alegam que v\u00e3o fazer filantropia por l\u00e1, contou o Senador na tribuna. Lembra que o que l\u00e1 existe \u00e9 ni\u00f3bio, ouro, diamante, t\u00e2ntalo. Na BR-174, perto de Manaus, ele recebeu amostras de cassiterita, ametista, cristal rosa. Da tribuna, ele foi enf\u00e1tico: \u201co brasileiro precisa entender o que \u00e9 a Amaz\u00f4nia. N\u00e3o \u00e9 a de Gisele Bundchen nem de Leonardo di Caprio, nem de Caetano Veloso ou Chico Buarque, dos artistas que falam em proteg\u00ea-la; n\u00e3o \u00e9 a Amaz\u00f4nia da Noruega, da Alemanha e da Fran\u00e7a.\u201d Transcrevo as palavras dele porque as endosso e porque s\u00f3 defendemos realmente aquilo que conhecemos de verdade.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia : Supremo na Berlinda", "content": " \nUm jornalista s\u00e9rio e equilibrado tuitou nesse fim de semana adjetivos sobre o Supremo t\u00e3o agressivos que eu n\u00e3o seria capaz de reproduzir aqui. Na segunda-feira, ouvi o mesmo do dentista, do gar\u00e7om, da balconista e do policial. Eu nunca percebera antes tanta raiva e tanta descren\u00e7a contra a nossa corte suprema. A Constitui\u00e7\u00e3o segue Montesquieu e, j\u00e1 no segundo artigo, diz que os poderes s\u00e3o \u201cindependentes e harm\u00f4nicos entre si\u201d. \u00c9 \u00f3bvio que os tr\u00eas poderes t\u00eam que estar em primeiro lugar harm\u00f4nicos com as aspira\u00e7\u00f5es do povo, pois o primeiro artigo da Constitui\u00e7\u00e3o estabelece que \u201ctodo o poder emana do povo\u201d. Assim, o Poder Judici\u00e1rio, embora n\u00e3o seja escolhido pelo voto popular, igualmente emana do povo, com escolhidos pelos representantes eleitos. N\u00e3o deveria o Supremo, portanto, que estar em harmonia com as aspira\u00e7\u00f5es do povo, como a de combater a corrup\u00e7\u00e3o, punindo os corruptos? Claro, o Supremo n\u00e3o pode ser um tribunal de exce\u00e7\u00e3o, tampouco pode ficar sob a tutela de emo\u00e7\u00f5es expressas nas ruas ou nas redes sociais. Mas n\u00e3o pode ficar numa torre de marfim, acima e distante da sociedade em que jurisdiciona Justi\u00e7a em \u00faltima inst\u00e2ncia. Entre Robespierre e Salom\u00e3o, melhor pender para a sabedoria salom\u00f4nica, ainda que o jacobino fosse de \u201cLiberdade, Igualdade, Fraternidade\u201d. Nesta semana, o Supremo ter\u00e1 que ser salom\u00f4nico na decis\u00e3o sobre um habeascorpus em que o r\u00e9u n\u00e3o foi ouvido de novo ap\u00f3s o depoimento de colaborador premiado que o acusa. Sem regra escrita sobre isso no C\u00f3digo de Processo Penal nem na Lei da Colabora\u00e7\u00e3o Premiada o sensato \u00e9 que valha ap\u00f3s a manifesta\u00e7\u00e3o do Supremo; n\u00e3o antes. Diz-se que se retroagir em benef\u00edcio dos r\u00e9us prejudicaria 32 senten\u00e7as da Lavajato, com 143 condenados. Seria um tiro de bala de prata na grande opera\u00e7\u00e3o contra a corrup\u00e7\u00e3o. A conferir. Ainda atingindo o Poder Judici\u00e1rio, parece n\u00e3o haver harmonia dentro dele pr\u00f3prio. O mais ativo dos acusadores, como chefe da Procuradoria-Geral, Rodrigo Janot, revelou que estava disposto a matar o Ministro Gilmar Mendes dentro do Supremo, e suicidar-se em seguida. E que usava bebidas alco\u00f3licas no seu gabinete para aliviar as tens\u00f5es. Mesmo sem crime cometido, o Supremo reagiu como hist\u00f3rias de fic\u00e7\u00e3o: cassou-lhe o porte de arma, aprendeu-lhe a pistola, retirou de seu escrit\u00f3rio e apartamento computadores e celulares, criando a figura de crime de pensamento, que at\u00e9 agora s\u00f3 existia na lista de pecados religiosos. E \u00e9 bom constatar que tudo isso \u00e9 porque o Supremo virou tribunal penal de primeira inst\u00e2ncia para uma multid\u00e3o de privilegiados pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Quando foi promulgada, o ent\u00e3o Presidente da Rep\u00fablica, Jos\u00e9 Sarney, declarou: \u201cCom esta Constitui\u00e7\u00e3o, o pa\u00eds fica ingovern\u00e1vel\u201d.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "O que esperar de n\u00f3s?", "content": " \nEst\u00e1 acontecendo tudo ao contr\u00e1rio do que prediziam os arautos do caos. Segundo eles, abandonar\u00edamos a democracia, a voz das minorias, seriam perseguidos os negros, os homossexuais, os opositores. Por ironia, essas cassandras foram justamente os agentes do caos do desemprego, da corrup\u00e7\u00e3o, dos desvios, da decad\u00eancia moral, das cotas racistas, da desigualdade por prefer\u00eancias sexuais, dos direitos dos bandidos, da entrega do poder a uma ideologia totalit\u00e1ria e internacional. E a realidade est\u00e1 provando que era apenas mentira, propaganda enganosa, auto-ajuda para conviver com a derrota nas urnas, mecanismo freudiano de compensa\u00e7\u00e3o para a culpa de ter sido parte da demoli\u00e7\u00e3o de valores nacionais. Fazia tempo que um presidente n\u00e3o abria m\u00e3o dos poderes que lhe foram conferidos pelas urnas. Em troca de votos no Congresso, entregavam partes do Executivo a partidos bem acomodados no Legislativo. Entregavam estatais, bancos p\u00fablicos e minist\u00e9rios a partidos pol\u00edticos, para que enchessem as burras e os bolsos. Encolhia-se o chefe do Executivo ante a barganha da cess\u00e3o de cargos por votos no painel eletr\u00f4nico dos plen\u00e1rios. Agora imp\u00f5e-se a divis\u00e3o democr\u00e1tica de poderes. O presidente n\u00e3o se mete no Legislativo \u2013 e n\u00e3o permite que o Legislativo e os partidos que operam na C\u00e2mara e no Senado, se metam na Petrobras, nos Correios, na Caixa Econ\u00f4mica, no BNDES, no Banco do Brasil, nos minist\u00e9rios, nas autarquias. O segundo artigo da Constitui\u00e7\u00e3o, que trata dos poderes \u201cindependentes e harm\u00f4nicos\u201d \u00e9 posto em pr\u00e1tica. Democracia na pr\u00e1tica, n\u00e3o apenas no discurso da demagogia. E n\u00e3o encolhe os poderes que lhe atribu\u00edram quase 58 milh\u00f5es de eleitores. Diante das corpora\u00e7\u00f5es p\u00fablicas sob seu comando legal, exercita o comando, da base \u00e0 ponta. Todos os gestos presidenciais s\u00e3o avisos aos que pretendem testar a autoridade. Com o tempo chegar\u00e1 a ordem, impondo-se \u00e0 bagun\u00e7a de casa-de-m\u00e3e-joana que vigorava. E com a ordem, por consequ\u00eancia, vir\u00e1 o progresso. Passou o tempo da mentira, das promessas v\u00e3s. Aos pedintes por modifica\u00e7\u00f5es, a resposta de boa-vontade chega com ressalva, quando dependa do Legislativo. A verdade vos libertar\u00e1. O fim dos favores com dinheiro p\u00fablico conteve invas\u00f5es de terras e manifesta\u00e7\u00f5es de arruaceiros. O fim do aparelhamento j\u00e1 resulta em recordes de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s; j\u00e1 resulta em super\u00e1vit em fundos de previd\u00eancia que se reerguem do dom\u00ednio ideol\u00f3gico. O fim da cess\u00e3o onerosa de minist\u00e9rios resulta em gratas surpresas com ministros ativos e produtivos. Vamos ficando iguais, sem diferen\u00e7as pela cor da pele, ideologia, prefer\u00eancia sexual, partido pol\u00edtico. N\u00e3o ser\u00e1 trabalho para apenas um ano, desenterrar um pa\u00eds atolado por d\u00e9cadas de uso indevido do estado, mas n\u00e3o \u00e9 \u00e9poca, certamente, de esperar pelo governo. \u00c9 tempo de perguntar o que o Brasil pode esperar de cada um de n\u00f3s.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: Apoiadores do crime", "content": " \nComo todos sabemos, o ministro da Justi\u00e7a, ex-juiz S\u00e9rgio Moro, enviou ao Congresso uma s\u00e9rie de propostas de mudan\u00e7as na lei, para combater principalmente os crimes de corrup\u00e7\u00e3o e os atentados graves contra a vida. A esse conjunto, chamou-se Pacote Anticrime. \u00c9 resultado dos compromissos firmados em campanha e aprovados por quase 58 milh\u00f5es de eleitores. O Pacote muda a estrutura vigente de impunidade favorecedora do crime, que foi se ampliando na gest\u00e3o de alguns ministros da Justi\u00e7a, nos governos FHC, Lula e Dilma, sob o pretexto de direitos humanos. Na verdade, o resultado foi a amplia\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o a corruptos, traficantes, assaltantes e homicidas. A maioria dos brasileiros saudou a iniciativa do governo, pois n\u00e3o aguenta a escravid\u00e3o pelo medo, pela inseguran\u00e7a. N\u00e3o aguenta ficar atr\u00e1s das grades para se proteger dos que deveriam estar atr\u00e1s das grades; n\u00e3o aguenta pagar impostos e n\u00e3o ter bons servi\u00e7os p\u00fablicos, porque a corrup\u00e7\u00e3o levou o que era para o hospital, para a escola, para a seguran\u00e7a. Agora, a maioria encheu-se de esperan\u00e7a, imaginando que o Congresso avalizaria imediatamente medidas que, endurecendo contra os criminosos de todos os n\u00edveis e idades, tiraria de circula\u00e7\u00e3o os bandidos e desestimularia os mal-intencionados. A surpresa \u00e9 que a rea\u00e7\u00e3o em favor dos bandidos veio logo, e de representantes do povo. Criaram uma Comiss\u00e3o Especial, que tratou de enfraquecer a proposta, enquanto de fora, vieram os eternos defensores dos direitos dos que agridem os direitos de outros humanos. A Comiss\u00e3o Arns de Direitos Humanos, por exemplo, acaba de divulgar uma nota em que afirma que o Pacote \u201cao contr\u00e1rio de proteger a vida, estimula a sua destrui\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 est\u00e1 falando da vida de bandidos armados. E, em outro trecho: \u201c\u00e9 uma ilus\u00e3o entender-se que leis mais punitivas, repress\u00e3o policial de maior intensidade e pris\u00f5es indiscriminadas s\u00e3o modos de meio de se combater o crime. O crime se combate com o combate \u00e0s suas causas e n\u00e3o agindo nos seus efeitos\u201d. Ora, vamos experimentar a sugest\u00e3o: tire-se a pol\u00edcia, amole\u00e7a-se ainda mais as leis, n\u00e3o se prenda e ponham-se psic\u00f3logos e psicanalistas para agir nas causas de car\u00e1ter, e veja o que d\u00e1. D\u00e1 exatamente o que resultou de leis lenientes, impunidade, constrangimento ao policial, direitos humanos de bandidos. O resultado, todos conhecemos, com a ousadia de corruptos, traficantes e assaltantes. Pior que tudo \u00e9 a torcida de muitos em favor do crime. Essa torcida faz supor que quem defende corrupto est\u00e1 se defendendo; quem defende traficante, est\u00e1 defendendo seu abastecedor. E h\u00e1 um terceiro torcedor contra o Pacote Anticrime; aquele que quer que o governo frustre a maioria, n\u00e3o conseguindo mudar a doce vida dos criminosos. Mas a maioria quer a paz da lei.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia : O Pomo da Disc\u00f3rdia", "content": " \nO PSL, partido do presidente Bolsonaro, est\u00e1 dividido. Metade com o presidente da Rep\u00fablica e metade com o presidente \u2013 e dono \u2013 do partido, deputado Luciano Bivar. A deputada Joyce Hasselmann foi destitu\u00edda da lideran\u00e7a do governo no Congresso porque apoia a perman\u00eancia do l\u00edder do PSL na C\u00e2mara, Delegado Waldir, e briga com o deputado Eduardo Bolsonaro, que a metade bolsonarista do partido quer na lideran\u00e7a. A briga desses dois, reconhe\u00e7amos, segue fielmente a transpar\u00eancia que a Constitui\u00e7\u00e3o exige para o servi\u00e7o p\u00fablico. Como novo l\u00edder do governo no Congresso foi escolhido o senador Eduardo Campos, do MDB; mais discreto, menos barulhento e com a experi\u00eancia de j\u00e1 ter ocupado a estrat\u00e9gica 1\u00aa Secretaria da C\u00e2mara. O l\u00edder do governo no Senado tamb\u00e9m \u00e9 do MDB. Como se nota, o governo n\u00e3o est\u00e1 ligado apenas ao PSL. A origem do racha est\u00e1 na facilidade de se multiplicarem partidos pol\u00edticos, hoje mais de 30. Com 101 eleitores se pode fundar um partido. Com menos de 500 mil assinaturas em nove Estados \u00e9 poss\u00edvel obter registro na Justi\u00e7a Eleitoral, disputar elei\u00e7\u00f5es, ter hor\u00e1rio gr\u00e1tis no r\u00e1dio e na TV e\u2026 sacar alto no Fundo Partid\u00e1rio, que faz brilhar os olhos dos donos de partido. Legendas de aluguel, apenas r\u00f3tulos, marcas de fantasia, sem outra doutrina que o fisiologismo, escolhendo artistas, jogadores de futebol, celebridades, para atrair votos e\u2026 mais Fundo Partid\u00e1rio. Bolsonaro precisava de legenda e o PSL o acolheu. Tinha dois deputados. Depois da elei\u00e7\u00e3o de Bolsonaro, ganhou 54 e virou segunda bancada na C\u00e2mara Federal. Vai ter R$ 400 milh\u00f5es de Fundo Partid\u00e1rio no ano que vem. Bolsonaro foi a mina de ouro que o PSL descobriu e essa cifra se tornou o pomo da disc\u00f3rdia. Bolsonaro em campanha falou em mudan\u00e7as, inclusive nos partidos pol\u00edticos \u2013 transpar\u00eancia, ideias e ideais, altru\u00edsmo a servi\u00e7o do pa\u00eds, investimento do Fundo Partid\u00e1rio para construir base s\u00f3lida municipal no pr\u00f3ximo ano, quando ser\u00e3o eleitos 5.565 prefeitos. O PSL confiou que a tradi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o cumprir promessa de campanha prevaleceria. Bolsonaro n\u00e3o aceitou ser seu partido apenas com o mais do mesmo e denunciou o fisiologismo interno. Frustrou-se com o sonho de que este partido iria servir de modelo para uma reforma pol\u00edtica de atitudes e costumes. Metade permaneceu com a fisiologia antiga; a outra metade quer a modernidade da transforma\u00e7\u00e3o, na busca de um pa\u00eds s\u00e9rio. Os R$ 400 milh\u00f5es s\u00e3o o tesouro que herdaram de Bolsonaro e que desperta o imediatismo. Mas em tr\u00eas anos acabar\u00e3o seus mandatos e n\u00e3o ter\u00e3o a locomotiva que os rebocou. O pior dessa hist\u00f3ria \u00e9 que esse monte de dinheiro vem dos impostos de todos; antes vinha de empreiteiras e outras grandes empresas, como um certo frigor\u00edfico, nem mercado de compra e venda de medidas provis\u00f3rias, projetos, propinas, doa\u00e7\u00f5es de campanha. O PSL \u00e9 apenas um entre tantos partidos que n\u00e3o t\u00eam interesse em mudar essa vida fisiol\u00f3gica. Pergunte a dirigentes partid\u00e1rios quais s\u00e3o os princ\u00edpios e doutrina. A resposta vai ser sempre a mesma: Justi\u00e7a Social \u2013 se assim fosse, j\u00e1 teriam acabado as desigualdades no Brasil. Nas investiga\u00e7\u00f5es, a Lava Jato encontrou o mais abjeto fisiologismo em dirigentes e l\u00edderes de 14 dos principais partidos, o que confirma a triste situa\u00e7\u00e3o que o eleitor de outubro tenta mudar.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia : Entre o Samba e o Tango", "content": " \nA Argentina que elegeu novo presidente pode ser um pa\u00eds distante para a maioria dos brasileiros, mas n\u00e3o para ga\u00fachos, como eu. Na minha gera\u00e7\u00e3o, o \u201cTicoTico\u201d n\u00e3o chegava \u00e0 minha cidade, mas o \u201cBilliken\u201d vinha de trem. Ainda crian\u00e7a, eu me deliciava com as aventuras de Ocalito y Tumbita, e da Fam\u00edlia Conej\u00edn. Ficava mais f\u00e1cil ouvir a R\u00e1dio El Mundo, porque a R\u00e1dio Nacional chegava mal. Passei a inf\u00e2ncia lendo e ouvindo em espanhol as not\u00edcias sobre Per\u00f3n. O \u201cTico-Tico\u201d j\u00e1 desapareceu, mas o Billiken e a Argentina continuam vivos e atuantes. Cobri, pelo Jornal do Brasil, a morte de Per\u00f3n e os anos de governo de sua vi\u00fava e vice-presidente, Isabelita \u2013 e chegaram a me confundir com o noivo \u201cde la Se\u00f1ora\u201d. Meus novos quadrinhos eram de Mafalda, do genial Quino, e do \u201cInodoro Pereyra, el renegau\u201d. Todo ga\u00facho \u00e9 tamb\u00e9m um gaucho, o pampa nos une. Toda essa introdu\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1ria para mostrar que mesmo convivendo bem com a Argentina, \u00e9 dif\u00edcil entender os argentinos, porque tampouco eles se entendem. A maior revolu\u00e7\u00e3o argentina foi no meio do s\u00e9culo 19, sob o governo de Sarmiento. Foi um salto no ensino e uma transforma\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 por nada que eles ganharam cinco pr\u00eamios Nobel. Temos nenhum. Essa \u00e9 a causa do milagre que \u00e9 a grandeza do pa\u00eds, a despeito pequenez de muitos de seus pol\u00edticos. O caudilho general Per\u00f3n separou os argentinos em peronistas e n\u00e3o-peronistas. Outro general, Galtieri, ainda conseguiu uni-los na invas\u00e3o das ilhas Malvinas, mas foi um fiasco. Aqui no Brasil, os jornais dizem que a esquerda voltou ao poder. O peronismo n\u00e3o \u00e9 esquerda nem direita; \u00e9 populismo. Peron e Vargas s\u00e3o ideologicamente parecidos. Nacionalistas e populistas, com a\u00e7\u00f5es que podem ser rotuladas ora de direita, ora de esquerda, mas s\u00e3o apenas marcas de fantasia. O que aconteceu \u00e9 que Cristina Kirchner, a vice, agora ganhou a imunidade do Senado tal como aqui o Supremo busca imunidade para quem tem dinheiro para continuar apelando depois de confirmada a condena\u00e7\u00e3o. Brasil e Argentina foram rivais por quatro s\u00e9culos. Depois de Sarney e Alfons\u00edn abrirem as respectivas centrais nucleares, foi embora a desconfian\u00e7a. Bolsonaro palpitou na campanha argentina apoiando Macri e criticando Fern\u00e1ndez. O argentino se meteu em assuntos internos do Brasil apoiando o Lula Livre ao visitar Lula. Agora o brasileiro se recusa a cumprimentar o vitorioso porque o argentino afirmou que a pris\u00e3o de Lula \u00e9 injusta, intrometendo-se no Judici\u00e1rio brasileiro. Durante a guerra, que cobri, perguntei ao presidente Figueiredo porque estava ajudando com pe\u00e7as \u00e0 For\u00e7a A\u00e9rea Argentina contra a Inglaterra. Ele me respondeu que a Argentina jamais deixaria de ser nossa vizinha e que a ilha inglesa est\u00e1 a 10 mil quil\u00f4metros. \u00c9 um determinismo geogr\u00e1fico; estamos destinados a nos relacionar com o vizinho. Tamb\u00e9m \u00e9 um determinismo econ\u00f4mico; estamos pr\u00f3ximos demais para n\u00e3o negociarmos uns com os outros. A gente precisa entender o tango e suas trag\u00e9dias, para entender os argentinos. E eles entender o esp\u00edrito l\u00fadico do samba, para nos aceitarem. \u00c9 mais pr\u00e1tico acertar.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia : Fazendo a Louva\u00e7\u00e3o", "content": " \nNesses dias, me volta \u00e0 mem\u00f3ria um sucesso de Gilberto Gil, cantado por Ellis Regina e Jair Rodrigues, Louva\u00e7\u00e3o: \u201cVou fazer a louva\u00e7\u00e3o/ do que deve ser louvado\u2026/ louvando o que bem merece/ deixo o que \u00e9 ruim de lado\u201d. \u00c9 s\u00e1bio deixar o ruim de lado, porque de tanto ele ser falado, parece estar sendo chamado. Tem gente a\u00ed que s\u00f3 fala no que \u00e9 ruim, exercitando o nosso masoquismo, o desejo de sofrer, talvez para pagar os pecados e se penitenciar para merecer o c\u00e9u, ou \u00e9 porque tem mesmo na cultura esse luto, essa tristeza, essa melancolia, que os gritos de carnaval e futebol n\u00e3o conseguem disfar\u00e7ar. Ant\u00eddoto para isso \u00e9 olhar o lado bom dos fatos. Vejam isso, por exemplo: o ex-presidente da C\u00e2mara, Eduardo Cunha, se j\u00e1 estivesse condenado, inclusive em tribunal de recurso, segunda inst\u00e2ncia, j\u00e1 estaria solto. Paradoxalmente ele fica preso porque ainda n\u00e3o foi condenado. O Tribunal Regional Federal em Recife, cancelou sua pris\u00e3o preventiva, por 2 a 1, aceitando o argumento da defesa de que ele j\u00e1 n\u00e3o tinha poder para alterar provas e estava h\u00e1 muito preso, no caso da Arena de Dunas, constru\u00edda, como outros est\u00e1dios, para a corrup\u00e7\u00e3o \u2013 perd\u00e3o \u2013 para a Copa do Mundo. Ele permanece preso, no entanto, porque h\u00e1 mais duas pris\u00f5es preventivas, para evitar que possa alterar provas e constranger testemunhas, em casos que envolvem Petrobras, Caixa Econ\u00f4mica, Odebrecht e OAS \u2013 como de costume. O caso confirma que a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o impede pris\u00e3o de criminoso \u2013 esteja ou n\u00e3o condenado \u2013 apenas diz o \u00f3bvio, que enquanto n\u00e3o transitar em julgado, o condenado n\u00e3o pode ser inscrito no livro dos culpados. Foi isso que o Supremo ratificou em 2016, por duas vezes. Naquela \u00e9poca, o Ministro Gilmar Mendes chegou a afirmar que exigir o tr\u00e2nsito em julgado formal para prender, transformaria o Judici\u00e1rio num sistema de impunidade. Tr\u00eas anos depois, mudou o voto. Em 2016, n\u00e3o estavam presos, por exemplo, o tucano Eduardo Azeredo, ex-presidente do PSDB e ex-governador de Minas, nem o ex-presidente Lula. Ser\u00e1 que foi essa circunst\u00e2ncia que mudou o voto do Supremo? \u00c9 triste constatar que cidad\u00e3os comuns e suas empresas, n\u00e3o t\u00eam outras inst\u00e2ncias para pagar suas contas, seus impostos, seus deveres trabalhistas; n\u00e3o se lhes d\u00e1 outra inst\u00e2ncia quando s\u00e3o assaltados ou seus impostos s\u00e3o levados pelos corruptos. Os corruptos e outros assaltantes, esses sim, merecem a presun\u00e7\u00e3o da inoc\u00eancia, at\u00e9 que chegue o ju\u00edzo final. Fala-se tanto em justi\u00e7a social; seria isso justi\u00e7a social? Como \u201ctodo poder emana do povo\u201d, os representantes eleitos em outubro s\u00e3o respons\u00e1veis pelas respostas. Leis lenientes, que n\u00e3o desestimulam o crime, estar\u00e3o vigentes at\u00e9 que os legisladores as mudem. N\u00e3o parece, entretanto, que estejam dispostos a isso. Basta observar o quanto tentam desvirtuar o pacote anticrime enviado ao Congresso pelo ministro S\u00e9rgio Moro.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: Ganhar e Perder", "content": " \nA decis\u00e3o do Supremo e a soltura de Lula atualizaram uma filosofada da ent\u00e3o presidente Dilma: \u201cN\u00e3o acho que quem ganhar ou quem perder, nem quem ganhar nem perder, vai ganhar ou perder. Vai todo mundo perder.\u201d Pois nesses \u00faltimos dias perdemos todos, inclusive os que foram soltos. Perderam os soltos, porque ganharam a liberdade, mas n\u00e3o s\u00e3o livres. N\u00e3o ser\u00e3o livres para andar na rua, numa pra\u00e7a, num aeroporto, sentar na cadeira de um engraxate, como fiz hoje. Perderam os que vinham torcendo pelo fim da cultura da impunidade, e o Supremo deu um choque de presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia para corruptos duas vezes condenados. Talvez s\u00f3 Bolsonaro tenha sa\u00eddo ganhando, porque a partir de agora n\u00e3o se sustenta a opositora tese do autoritarismo e da intoler\u00e2ncia. Nesse epis\u00f3dio, o presidente realizou o sonho de Montesquieu, respeitando a decis\u00e3o de outro poder, inclusive quando a soltura foi disciplinadamente obedecida num pr\u00e9dio do Poder Executivo, sob a chefia do Presidente da Rep\u00fablica, e cumprida pela cust\u00f3dia da Pol\u00edcia Federal, tamb\u00e9m sob o comando do Presidente. A decis\u00e3o do Supremo e a soltura de Lula flu\u00edram no Poder Executivo com respeito institucional. A pr\u00e1tica da toler\u00e2ncia derrubou a vers\u00e3o de intoler\u00e2ncia. Pelo outro lado, na linguagem do condenado rec\u00e9m solto, o que se viu foram agress\u00f5es \u00e0s institui\u00e7\u00f5es e aos agentes p\u00fablicos da lei, justo por quem havia sido bafejado por decis\u00e3o jur\u00eddica com fuma\u00e7a de casu\u00edsmo. N\u00e3o sejamos injustos em reclamar do Supremo. O Poder Legislativo, que fez a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 com 90 direitos e sete deveres, tratou de proteger os infratores e n\u00e3o as v\u00edtimas. Deu direitos e garantias e ainda proibiu que se mexa nelas, mesmo reconhecendo que todo poder emana do povo. Em 2016, o Supremo estabeleceu que depois do segundo julgamento j\u00e1 n\u00e3o se examinam provas nem fatos, mas s\u00f3 embargos, com a culpabilidade j\u00e1 decidida, levando, portanto, o condenado a come\u00e7ar a cumprir o castigo exemplar. Naquele ano, em que o Supremo, em duas vota\u00e7\u00f5es, reconheceu isso, j\u00e1 ficava claro que a Constitui\u00e7\u00e3o estava nebulosa naquele ponto. Mas as propostas legislativas para emendar esclarecendo, ficaram paradas. Agora querem correr, mas nada conseguir\u00e3o sem derrubar o artigo 60, da cl\u00e1usula p\u00e9trea, para s\u00f3 depois derrubar a outra jabuticaba, a do \u201ctr\u00e2nsito em julgado\u201d. Mas haver\u00e1, nos plen\u00e1rios, 60% de justos para aprovar a mudan\u00e7a? Quando viveremos nesse vale das trevas at\u00e9 que chegue o ju\u00edzo final? O de Maluf demorou um quarto de s\u00e9culo, entre o crime e o castigo. Enquanto o bandido tiver o dinheiro que conseguiu com a corrup\u00e7\u00e3o ou os roubos e assaltos, para pagar caros advogados, os recursos se suceder\u00e3o at\u00e9 que paralelas se encontrem. Definido o culpado na segunda inst\u00e2ncia, ficar\u00e1 pendente o essencial: quando ir\u00e1 o culpado para a cadeia? Nos outros pa\u00edses do mundo, ningu\u00e9m fica solto depois de confirmada a senten\u00e7a. Aqui, vergonha nossa, enquanto houver dinheiro para advogados, haver\u00e1 impunidade para condenados. Mas se em democracia todo poder emana do povo, os que exercem o poder de legislar em nome do povo, precisam anular as leis da impunidade, em respeito \u00e0 maioria dos eleitores e por dever com seus filhos, netos e bisnetos que merecem ganhar um pa\u00eds com vergonha. Ou os brasileiros j\u00e1 nascer\u00e3o perdendo.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: Sinal dos Tempos", "content": " \nCome\u00e7ou dezembro. Come\u00e7ou o fim de ano. E vai terminando o primeiro ano do novo governo. O que fica? Taxa-b\u00e1sica de juros a mais baixa da hist\u00f3ria da Selic. Infla\u00e7\u00e3o abaixo da meta. Contas externas equilibradas. Recupera\u00e7\u00e3o da maior recess\u00e3o da hist\u00f3ria. Ainda endividamento p\u00fablico alt\u00edssimo, por causa de um estado gord\u00edssimo. Reforma da Previd\u00eancia feita, mas reformas tribut\u00e1ria e administrativa ainda por fazer. Pacote anticrime e pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia ainda por fazer, deixando a impunidade como presente de Natal para assaltantes, corruptos e bandidos em geral. As iniciativas do presidente, promessas de campanha, ainda esbarram na lentid\u00e3o do Legislativo, preso a uma cultura que demora a se atualizar. Mas a cultura de um novo Brasil j\u00e1 derrubou os homic\u00eddios pelo empoderamento das leis e da pol\u00edcia; ningu\u00e9m mais meteu a m\u00e3o na Petrobr\u00e1s, ou dos fundos dos Correios, ou no Banco do Brasil e na Caixa Econ\u00f4mica. N\u00e3o precisa de aval do l\u00edder do PT para fechar neg\u00f3cio com a Petrobras. O BNDES voltou a ser banco nacional e n\u00e3o internacional para financiamento de ditaduras amigas. Estradas intermin\u00e1veis por aditamentos \u201ccontratuais\u201d agora s\u00e3o conclu\u00eddas pelos batalh\u00f5es de engenharia do Ex\u00e9rcito e atoladouros foram convertidos de asfalto bem-constru\u00eddo. A divis\u00e3o de poderes, caracter\u00edstica da democracia, retornou ao sonho de Montesquieu: o Executivo n\u00e3o se mete no Judici\u00e1rio nem no Legislativo e os respeita. Mas quem manda em minist\u00e9rio \u00e9 o chefe do Executivo e n\u00e3o os chefes de partidos pol\u00edticos. A pol\u00edtica externa se move pelo pragmatismo, entre Estados Unidos e China, entre \u00e1rabes e israelenses, entre Mercosul e Uni\u00e3o Europeia. O interesse \u00e9 o do Brasil, n\u00e3o de ideologia velha e fracassada, como a que inventava o Mais M\u00e9dicos para financiar a ditadura sessentona. Embaixadas deixam de ser diret\u00f3rios partid\u00e1rios, como a que abrigou Zelaya em Honduras. N\u00e3o se compram jornais, como quando estourou o mensal\u00e3o e se pretendia alugar a omiss\u00e3o ao custo de um punhado de publicidade com os impostos de todos. N\u00e3o se conseguiu ainda deixar escolas sem partido, universidades federais sem a velha ideologia falida \u2013 esse ser\u00e1 um resgate demorado, num deserto de ideias, in\u00e7ado por ra\u00edzes de maus frutos. Governo conservador nos costumes e liberal na economia. F\u00f3rmula de fortalecimento moral de um pa\u00eds que aspira a ordem que leva ao progresso. De outro, a liberdade econ\u00f4mica, que gera pesquisa, trabalho, tecnologia, produtividade e distribui\u00e7\u00e3o da renda pela m\u00e3o invis\u00edvel do mercado. Tamb\u00e9m foi um ano de choro e ranger de dentes dos derrotados, que vivem de disse-me-disse, como candinhas lavadeiras. A milit\u00e2ncia agarra-se a novas matrizes, inventadas pela orfandade da esquerda americana, depois do fim da m\u00e3e Kremlin. Seus porta-vozes agitam bandeiras ex\u00f3ticas que empalidecem, divorciadas dos brasileiros que j\u00e1 n\u00e3o aguentam tanto engodo. Tudo isso pode ser sinal do fim de d\u00e9cadas de desmonte de valores nacionais, familiares e pessoais. E pren\u00fancio da alvorada de novos tempos.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia : A Torcida do Brasil", "content": " \nMuitos de meus amigos atravessaram meio mundo para ver o Flamengo jogar em Doha, no Oriente M\u00e9dio. E torceram muito. E na semana passada, a pol\u00edcia prendeu meia d\u00fazia de torcedores, entre os que vandalizaram o Mineir\u00e3o no dia do rebaixamento do Cruzeiro. Brasileiros que canalizam sua energia para o futebol, assim como milh\u00f5es de outros torcedores que vivem em fun\u00e7\u00e3o de seus times favoritos. Que vibram, que sofrem, que conduzem suas rela\u00e7\u00f5es na base de dar palpites, fazer sugest\u00f5es, dar ideias, para que seu time seja o vencedor, o campe\u00e3o, o triunfante. Lembro de quando a Sele\u00e7\u00e3o se tornou tricampe\u00e3 do mundo, na Copa do M\u00e9xico, em 1970. Os vitoriosos foram recebidos no Pal\u00e1cio do Planalto pelo Presidente de Rep\u00fablica. E a vit\u00f3ria no futebol se tornou uma vit\u00f3ria do Brasil literal, o Brasil n\u00e3o um time de futebol, mas um time de \u201coitenta milh\u00f5es em a\u00e7\u00e3o\u201d, porque o entusiasmo do futebol foi canalizado para o pa\u00eds. E esse entusiasmo gerou o otimismo que decidiu investimentos e criou empregos. E logo o pa\u00eds cresceu em ritmo chin\u00eas, e isso passou a ser chamado \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d \u2013 um crescimento m\u00e9dio de 11,2 ao ano, durante tr\u00eas anos. Pleno emprego e plena produ\u00e7\u00e3o. Fico pensando se, sem preju\u00edzo das emo\u00e7\u00f5es por nosso time, dirigirmos o entusiasmo para o time Brasil, formado por 210 milh\u00f5es de torcedores. Se nosso otimismo exigir gols contra o advers\u00e1rio da corrup\u00e7\u00e3o, do assalto, do homic\u00eddio, das drogas, do engodo, da mentira e da impunidade. E passemos a exigir de todos n\u00f3s que conquistemos vit\u00f3rias no investimento, no emprego, no fortalecimento das leis anticrime, no fim da burocracia, contra o excesso de carga fiscal, com o fim de um time pesado e lento, que \u00e9 o estado brasileiro. E exigir que no campo, o juiz do jogo seja justo e puna as faltas, principalmente as mais graves. Nosso cuidado de torcida evitaria as bolas-fora e exigiria cart\u00e3o vermelho para os jogadores que, em nosso nome, estivessem se aproveitando para prejudicar o time em causa pr\u00f3pria. N\u00e3o \u00e9 utopia. Eu j\u00e1 vi isso nos anos 70. Agora j\u00e1 tempos uma base mais s\u00f3lida para o reerguimento de anos de falta de \u00e9tica e de administra\u00e7\u00e3o que nos levou \u00e0 maior recess\u00e3o da Hist\u00f3ria, de tal forma que ainda restam 12 milh\u00f5es de desempregados. Se demonstramos entusiasmo com um time de futebol, que de retorno pode dar-nos, no m\u00e1ximo, alegrias, ent\u00e3o podemos torcer pelo Brasil \u2013 time de que somos s\u00f3cios perp\u00e9tuos \u2013 com resultados que v\u00e3o al\u00e9m de alegrias club\u00edsticas. Podemos provocar bem-estar, emprego, mais riqueza, melhores sal\u00e1rios, mais e melhor ensino, mais seguran\u00e7a e, sobretudo, um 2020 melhor. Feliz Ano-Novo!\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia : O Nome do Milagre", "content": " \nNesta quarta, fa\u00e7o palestra na sede da Empraba. Em tempos em que eu era rep\u00f3rter de Economia no Jornal do Brasil, Ernesto Geisel estava deixando a presid\u00eancia da Petrobras, por ter sido eleito Presidente da Rep\u00fablica, ao derrotar o Doutor Ulysses Guimar\u00e3es no Col\u00e9gio Eleitoral. A primeira visita que ele fez a uma entidade da administra\u00e7\u00e3o direta foi \u00e0 Embrapa. E foi buscar um jovem t\u00e9cnico mineiro, Alysson Paulinelli, para faz\u00ea-lo Ministro da Agricultura. Dali em diante, eles come\u00e7aram a transformar a pequena e incipiente empresa na gigante mundial em pesquisa agropecu\u00e1ria. Hoje, at\u00e9 americano famoso do Departamento de Agricultura dos Estados Unidos vem ao Brasil para aprender como foi feito o milagre de produzir quase 250 milh\u00f5es de toneladas de gr\u00e3os por ano. Nessa m\u00e1gica, de 1980 a hoje, a produ\u00e7\u00e3o de arroz aumentou 43%, mas a \u00e1rea plantada caiu 70%! Os agricultores brasileiros produzem hoje 582% a mais de algod\u00e3o; 274% mais feij\u00e3o; 257% mais trigo por hectare do que em 1980. Por causa da mecaniza\u00e7\u00e3o do campo, dos fertilizantes, defensivos agr\u00edcolas e esp\u00e9cies selecionadas, produzimos mais em menos espa\u00e7o. Estamos nos tornando campe\u00f5es mundiais da soja, ocupando apenas 4% do territ\u00f3rio nacional. O mesmo acontece no campeonato de exporta\u00e7\u00e3o, com o a\u00e7\u00facar, os sucos, a carne. A valoriza\u00e7\u00e3o da carne vai tornar poss\u00edvel o investimento em cria\u00e7\u00e3o intensiva, confinada \u2013 antes imposs\u00edvel pelos custos. E vai melhorar ainda mais a qualidade do produto, ocupando menos \u00e1rea. Quando, bem jovem, eu trabalhava na Carteira Agr\u00edcola do Banco do Brasil, nossa principal clientela, em regi\u00e3o ga\u00facha de minif\u00fandio, eram os \u201cpequenos produtores\u201d. Hoje, pequenos propriet\u00e1rios j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o necessariamente pequenos produtores, porque a tecnologia e o confinamento podem torn\u00e1-los m\u00e9dios e grandes produtores, n\u00e3o importa a \u00e1rea de suas propriedades. A terra brasileira j\u00e1 alimenta um bilh\u00e3o de pessoas no mundo. E algum produto brasileiro est\u00e1 presente em um em cada quatro pratos de comida no planeta. Na verdade, n\u00e3o h\u00e1 milagre. H\u00e1 o poder da vontade, da imagina\u00e7\u00e3o, a cren\u00e7a no pa\u00eds, o sacrif\u00edcio e a coragem de vencer o medo e as facilidades da vida. O campo, hoje, est\u00e1 mais moderno que a cidade. E a pesquisa permitiu esse crescimento sem abrir m\u00e3o do fato de que o Brasil \u00e9 o pa\u00eds que mais preserva suas terras nativas. S\u00f3 falta desenhar isso para aqueles que fazem o papel de agentes de nossos concorrentes mundiais em produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. S\u00e3o massa de manobra, embora gostem de acusar outros de entreguistas. O campo est\u00e1 sustentando nossas mesas e nossas contas externas. E o nome desse milagre \u00e9 suor.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Trezentos picaretas", "content": " \n\u201cH\u00e1 no Congresso uma minoria que se preocupa e trabalha pelo pa\u00eds, mas h\u00e1 uma maioria de uns 300 picaretas que defendem apenas seus pr\u00f3prios interesses.\u201d\u00a0 A constata\u00e7\u00e3o \u00e9 de 1993, do presidente do PT, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, depois de ter sido, por quatro anos, deputado-constituinte. Dois anos depois, a constata\u00e7\u00e3o virava m\u00fasica dos Paralamas do Sucesso: \u201cLuiz In\u00e1cio avisou, Luiz In\u00e1cio avisou/S\u00e3o trezentos picaretas com anel de doutor\u201d. O tempo passou, a pr\u00e1tica continuou, e em fevereiro de 2015 foi o Ministro da Educa\u00e7\u00e3o de Dilma, Cid Gomes, que avisou: \u201cTem l\u00e1 uns 400, 300 deputados que quanto pior, melhor pra eles, que querem que o governo esteja fr\u00e1gil, porque \u00e9 a forma deles achacarem mais, tomarem mais, tirarem mais dele e aprovarem suas emendas impositivas.\u201d\nSemana passada foi a vez de um ministro de Bolsonaro, General Augusto Heleno, dar o aviso. N\u00e3o o fez em p\u00fablico, mas numa queixa privada, para o Ministro Paulo Guedes, captada por um microfone indiscreto: \u201cN\u00e3o podemos aceitar esses caras chantageando a gente o tempo todo. F\u2026-se.\u201d Mais tarde, em nota, o Ministro da Seguran\u00e7a Institucional acrescentou: \u201cIsso prejudica o Executivo e contraria os preceitos de um regime presidencialista. Se desejam o parlamentarismo, mudem a Constitui\u00e7\u00e3o.\u201d\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 \u00e9 a origem disso. Logo que foi promulgada, entrevistei o Presidente Jos\u00e9 Sarney na TV e ele disse: \u201cEsta Constitui\u00e7\u00e3o torna o pa\u00eds ingovern\u00e1vel\u201d. Em 2014, com 28 anos de observa\u00e7\u00e3o, Sarney, que viveu a maior parte da carreira pol\u00edtica no parlamento, acrescentou: \u201cA compuls\u00e3o de expandir poderes, torna o pa\u00eds ingovern\u00e1vel. O parlamento desmoralizou-se, instituiu pr\u00e1ticas conden\u00e1veis.\u201d Eu cobri a Constituinte e sei como aconteceu.\nEstavam fazendo uma constitui\u00e7\u00e3o parlamentar e o presidente Sarney se mobilizou contra. De consolo, fizeram uma emenda presidencial, dando ao presidente a Medida Provis\u00f3ria. E criaram uma constitui\u00e7\u00e3o Frankenstein, na qual o presidente, que \u00e9 respons\u00e1vel pelo governo, n\u00e3o tem os poderes para governar; quem tem esses poderes \u00e9 o Congresso, que n\u00e3o tem a responsabilidade de governar.\nO resultado \u00e9 que para governar, os presidentes se entregaram aos partidos, cedendo minist\u00e9rios e estatais, o que gerou a maior corrup\u00e7\u00e3o institucionalizada. Chamou-se isso de \u201cPresidencialismo de Coalis\u00e3o\u201d \u2013 um eufemismo para esse Frankenstein.\nO atual governo interrompeu o acesso do monstro e afetou as \u201cpr\u00e1ticas conden\u00e1veis\u201d e \u201cos pr\u00f3prios interesses\u201d, aplicando a separa\u00e7\u00e3o de poderes, prevista na Constitui\u00e7\u00e3o.\u00a0 A situa\u00e7\u00e3o foi agravada com as emendas impositivas \u2013 d\u00ea o dinheiro aos deputados ainda que falte para quem tem o \u00f4nus de cobrar os impostos e governar. E agora articulam a derrubada de um veto do presidente, para usar mais 30 bilh\u00f5es, em ano de elei\u00e7\u00e3o municipal.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: Vacina para 2020", "content": " \n\u00c0 sa\u00edda do Mosteiro, no domingo, um conhecido refez uma afirma\u00e7\u00e3o disfar\u00e7ada em pergunta, que eu n\u00e3o havia respondido em janeiro: \u201cVoc\u00ea n\u00e3o acha que s\u00f3 o que falta \u00e9 melhor comunica\u00e7\u00e3o do governo?\u201d. Agora, j\u00e1 com um ano de observa\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, eu respondi. \u201cVoc\u00ea n\u00e3o acha que suas fontes habituais de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o est\u00e3o noticiando as coisas do governo?\u201d. Cito como exemplo o que descobri s\u00f3 ontem, por causa de um v\u00eddeo que me foi mandando pelo whatsapp: est\u00e1 pronta a maior ponte ferrovi\u00e1ria da Am\u00e9rica Latina, de quase 3 quil\u00f4metros de extens\u00e3o, atravessando o Rio S\u00e3o Francisco, para a ferrovia leste-oeste, que vai ligar a norte-sul com o porto baiano de Ilh\u00e9us. Se antes \u00e9ramos destinat\u00e1rios de \u201co que \u00e9 ruim, a gente esconde; o que \u00e9 bom a gente mostra\u201d(Ministro da Fazenda em 1994), neste ano parece que fomos v\u00edtimas de um \u201co que \u00e9 bom a gente esconde; o que \u00e9 ruim a gente mostra \u2013 e se n\u00e3o houver ruim a gente inventa\u201d.\nN\u00e3o d\u00e1 para generalizar; \u00e9 importante a fiscaliza\u00e7\u00e3o, a exposi\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es, a cr\u00edtica \u2013 tudo com base em fatos. N\u00e3o factoides, palavra criada pelo ent\u00e3o Prefeito Cesar Maia, pai de Rodrigo. Factoides s\u00e3o parecidos com fatos, mas s\u00e3o fatos deformados. \u00c9 o mesmo que manchetar \u201cJuiz de garantia abre crise entre Moro e Bolsonaro\u201d, quando se sabe que ambos est\u00e3o contra o tal juiz, e sabem que n\u00e3o vai funcionar, pelo menos nos pr\u00f3ximos anos, mas vetar seria criar mais um caso com o Congresso. Moro e Bolsonaro sabem que \u00e9 bom estar de bem com a maioria legislativa, para continuar aprovando medidas anticrime.\nFica f\u00e1cil carregar crises sobre o governo, mesmo sem precisar alterar os fatos. Basta escolher analistas, especialistas, pol\u00edticos, que se sabe o que v\u00e3o argumentar. E basta procurar manifesta\u00e7\u00f5es nas redes sociais do Vereador Carlos, ou entrevistas do deputado Eduardo, ou usos de c\u00e2mara de vereadores de Flavio, para criar \u00a0interpreta\u00e7\u00f5es catastr\u00f3ficas, como aquela no AI-5 no canal de Leda Nagle. Quem quer que tenha visto e ouvido a declara\u00e7\u00e3o, percebe perfeitamente que n\u00e3o houve prega\u00e7\u00e3o de volta do Ato Institucional. Mas, enfim, o Doutor Freud explica. Quem sofreu derrota fragorosa em outubro de 2018 e padece do fracasso do regime criado pela revolu\u00e7\u00e3o de outubro de 1917, precisa disso como mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o.\nO otimismo voltou \u00e0 economia e \u00e9 o fator que impulsiona o investimento e o emprego. A prop\u00f3sito, at\u00e9 o desemprego serviu para estimular o brasileiro empreendedor, sem carteira assinada, com iniciativa pr\u00f3pria, fornecedor de empresas, sem hor\u00e1rio, dono do pr\u00f3prio nariz e de seu pr\u00f3prio faturamento. Fico pensando o quanto devem estar sofrendo os que apostam contra o giro da riqueza, que distribui bem-estar.\nEm geral s\u00e3o os mesmo sabich\u00f5es, especialistas, que garantiam que o atual presidente n\u00e3o teria a menor chance nas elei\u00e7\u00f5es. Imaginem quando todas as escolas deixarem de lado a velha ideologia fracassada e se empenharem no Portugu\u00eas, na Matem\u00e1tica, nas Ci\u00eancias \u2013 e n\u00e3o fizermos mais vexame no PISA. Imaginem que tipo de ideologia pode apostar contra valores da fam\u00edlia e a favor da corrup\u00e7\u00e3o? Pense nisso, olhando para tr\u00e1s para entrar mais imunizado neste 2020.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: Terremoto no Ir\u00e3", "content": " \nNo fim-de-semana, a terra tremeu no nordeste do Ir\u00e3, na magnitude 5,8 da escala Richter. Mas a morte de Qassim Suleimani foi um sismo em grau m\u00e1ximo da escala. O Chefe da Guarda Revolucion\u00e1ria da teocracia iraniana era tamb\u00e9m planejador estrat\u00e9gico e t\u00e1tico para controle do poder no L\u00edbano, S\u00edria, Iraque, Afeganist\u00e3o e I\u00eamen, para cercar Israel e enfraquecer outros aliados dos Estados Unidos, como a Ar\u00e1bia Saudita.\nO Hezbollah no L\u00edbano se tornou um estado dentro do estado. Os Xiitas na S\u00edria, os Houthis no I\u00eamen, o Hamas, o movimento Jihad Isl\u00e2mico, eram instrumentos para Suleimani, que usava \u00e1rabes e afeg\u00e3os para n\u00e3o constranger as for\u00e7as regulares do Ir\u00e3 em miss\u00f5es alheias \u00e0 defesa de seu pa\u00eds.\nParecia um herdeiro de Xerxes, filho de Dario e neto de Ciro, a dinastia que fez da P\u00e9rsia, hoje Ir\u00e3, a grande pot\u00eancia que dominou o oriente m\u00e9dio da antiguidade, at\u00e9 que o maced\u00f4nio Alexandre, o Grande, destro\u00e7asse o imp\u00e9rio. N\u00e3o parece sonho imaginar que o objetivo de Suleimani fosse o reerguimento do Imp\u00e9rio Persa. Sua presen\u00e7a ia das praias do Mediterr\u00e2neo ao Golfo P\u00e9rsico. Estava dentro do Iraque quando foi atingido, depois que os americanos, por falta de decis\u00e3o, adiaram o momento de \u201cpuxar o gatilho\u201d, embora tivessem tido outras oportunidades para lan\u00e7ar o ataque.\nA decis\u00e3o de matar Suleimani n\u00e3o \u00e9 um desafio dos Estados Unidos ao Ir\u00e3; \u00e9 um aviso e uma amea\u00e7a. O governo americano n\u00e3o est\u00e1 preocupado com a pesquisa nuclear iraniana; j\u00e1 sabia que acordos s\u00f3 seriam cumpridos no cerimonial.\nIsrael vem monitorando o programa nuclear do Ir\u00e3, pois disso depende a sobreviv\u00eancia do pa\u00eds que se fundou com sangue e se mant\u00e9m com sangue e vigil\u00e2ncia. Suleimani era a fonte de foguetes que sempre amea\u00e7am Israel por todos os lados. Ele \u00e9 dessas figuras de retaguarda e front, sempre presente a incentivar seus comandados. Por isso, sua morte \u00e9 um desfalque maior que a de Bin Laden ou do l\u00edder do Estado Isl\u00e2mico. No Ir\u00e3, s\u00f3 estava abaixo do Aiatol\u00e1.\nSeus seguidores atacaram petroleiros; cobriram de m\u00edsseis a maior refinaria da Ar\u00e1bia Saudita, mataram quase mil americanos no Iraque. E o governo americano esperou. Mas o recente ataque \u00e0 embaixada em Iraque, onde estava Suleimani, fez Trump dar a ordem de fogo. At\u00e9 o momento em que escrevo, n\u00e3o vi manifesta\u00e7\u00f5es fortes da China ou R\u00fassia.\nCada pot\u00eancia respeita os interessas da outra. Americanos n\u00e3o se meteram na Ucr\u00e2nia ou em Hong Kong. O Ir\u00e3 n\u00e3o ganharia a guerra, mas pode fazer uma boa negocia\u00e7\u00e3o. S\u00f3 n\u00e3o pode controlar movimentos que ficaram \u00f3rf\u00e3os de seu comandante e inspirador. Pode haver vingan\u00e7as de um lado, com puni\u00e7\u00e3o imediata por parte dos americanos. Mas n\u00e3o haver\u00e1 guerra mundial, como catastrofistas de plant\u00e3o falam. Se houvesse, duraria apenas um dia e acabaria.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: Muito barulho", "content": " \nA infla\u00e7\u00e3o de 2019 foi de 4,31%, medida pelo \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo(IPCA), levantado pelo IBGE. A meta do Conselho Monet\u00e1rio Nacional ficava entre 2,75% no m\u00ednimo e 5,75% no m\u00e1ximo. A infla\u00e7\u00e3o ficou, portanto, no centro da meta. O centro da meta, rigorosamente, era 4,25%. A diferen\u00e7a de um acerto no centro absoluto do alvo foi de 0,06 \u2013 seis cent\u00e9simos de ponto percentual.\nSe fosse um concurso de tiro-ao-alvo, a pol\u00edtica monet\u00e1ria receberia uma medalha. E a causa de o tiro ficar seis cent\u00e9simos acima do centro absoluto do alvo \u00e9 justa: foi a press\u00e3o da demanda de dezembro, mostrando um reaquecimento da economia. Quer dizer, s\u00f3 boas not\u00edcias.\nPor que ent\u00e3o fizeram tanto barulho, abrindo manchetes a dizer que o drag\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o voltou, que ultrapassou a meta e outros catastrofismos? Suponho que seja pelo princ\u00edpio do \u201co que \u00e9 ruim a gente mostra; o que \u00e9 bom a gente esconde; se n\u00e3o houver ruim a gente inventa\u201d.\nNum tempo em que se condenam as fakenews, isso \u00e9 um risco s\u00e9rio para quem depende de credibilidade para ter leitores e audi\u00eancia. Mas \u00e9 a s\u00edndrome do escorpi\u00e3o: afunda junto com o sapo que ferrou, mas \u00e9 da sua natureza. Tentar apagar o otimismo renascente \u00e9 ato de masoquismo, porque se n\u00e3o houver a for\u00e7a da economia, todos faturam menos, pagam menos e quebram mais.\nNo m\u00eas de dezembro, a infla\u00e7\u00e3o de 1,15%, a maior de um m\u00eas para o ano, \u00e9 um term\u00f4metro do aquecimento que entra 2020, com meta de infla\u00e7\u00e3o fixada em 5,5% no m\u00e1ximo e 2,5% no m\u00ednimo, com centro em 4% a.a. Em meus anos de rep\u00f3rter de Economia, lembro-me bem dos efeitos de uma infla\u00e7\u00e3o de 84% ao m\u00eas e 5.000% ao ano. Hoje, menos de 5% a.a. \u00e9 uma demonstra\u00e7\u00e3o do que o Brasil pode fazer. Tamb\u00e9m poderemos crescer como na d\u00e9cada dos anos 70, na m\u00e9dia anual de 8,78% ao ano \u2013 um crescimento chin\u00eas, de novo na base do otimismo e do entusiasmo. \u00c9 cheia de consequ\u00eancia pol\u00edticas e eleitorais a advert\u00eancia do assessor de Bill Clinton, na campanha vitoriosa de 1992: \u201c\u00c9 a economia, est\u00fapido\u201d.\nQuando a economia vai bem, a popula\u00e7\u00e3o vai bem, o pa\u00eds vai bem e o governo recebe os m\u00e9ritos. Identificado esse fator, os opositores precisam reduzir seus efeitos, mesmo com o sacrif\u00edcio do pa\u00eds, procurando reduzir o otimismo, fazendo o barulho que fizeram, inclusive com manchetes sobre \u201cinfla\u00e7\u00e3o acima da corre\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio-m\u00ednimo\u201d \u2013 uma diferen\u00e7a de 4 reais, que est\u00e1 sendo recalculada. Shakespeare, h\u00e1 quase 500 anos, escreveu \u201cMuito Barulho por Nada\u201d. Foi a mais divertida com\u00e9dia do Bardo. Quando gente, como o escorpi\u00e3o, quer afundar nesta travessia o barco em que todos estamos, fica parecendo mais uma com\u00e9dia.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Corona e coroa", "content": " \nNasci em 1940; sou, portanto, um coroa entrando no n\u00edvel mais alto do\ngrupo de risco, no ano do meu 80\u00ba anivers\u00e1rio. J\u00e1 estou em casa h\u00e1 duas\nsemanas, e muito feliz, porque a casa da gente \u00e9 o melhor lugar do mundo.\nLigo-me ao mundo exterior pelas modernidades digitais de informa\u00e7\u00e3o e pelo\njornal impresso que me chega pela manh\u00e3. Pelo telefone, recebo as\npreocupa\u00e7\u00f5es dos amigos, que me parecem muito assustados.\nQueixam-se de suores, taquicardia, falta de apetite; pensam que o mundo vai acabar, que todos vamos morrer de Covid-19. Parece que est\u00e3o num mundo\u00a0 diferente do meu. Concluo que est\u00e3o permitindo que os assustem. A tv pode ser boa ou\u00a0 m\u00e1 companhia. Hoje n\u00e3o sei o que \u00e9, porque faz muitos anos que n\u00e3o vejo tv. Nada contra; passei 40 anos trabalhando nela. \u00c9 apenas falta de tempo para ficar sentado diante de uma tela.\nTenho trabalhado muito em casa e quando me sobra tempo \u00e9 hora do prazer da leitura, pois ainda h\u00e1 muito livro por ler. A obriga\u00e7\u00e3o de estar bem informado n\u00e3o afasta a necessidade de ter tempo de prazer e tempo de manter a forma f\u00edsica. E o apocalipse viral n\u00e3o consegue varar meus filtros. Al\u00e9m disso, meus caros companheiros de cabe\u00e7as coroadas por cabelos brancos, ficar parado enferruja.\nAinda que estejamos confinados, sempre h\u00e1 espa\u00e7o para nos mexer. Assim \u00e9 o pa\u00eds; parado, enferruja e vai para o ferro-velho.\u00a0 Mesmo confinados, temos que nos mexer como pa\u00eds. Ent\u00e3o,\u00a0 n\u00e3o nos esque\u00e7amos de valorizar os que est\u00e3o trabalhando por n\u00f3s e para n\u00f3s; gra\u00e7as a eles, podemos ficar em casa protegidos.\nS\u00e3o os que plantam e colhem, que produzem nossa carne, leite e p\u00e3o, os que transportam e p\u00f5em \u00e0 venda; os que trazem nossa comida e nossos rem\u00e9dios at\u00e9 nossa casa; que operam e fazem manuten\u00e7\u00e3o de nosso mundo digital; que cuidam da entrada de nossos condom\u00ednios, que est\u00e3o de plant\u00e3o para cuidar de idosos como n\u00f3s. Se os obrig\u00e1ssemos a parar, morrer\u00edamos de fome e de isolamento. Cuidemo-nos, pois, mas sem o medo que enfraquece nossa imunidade.\nEvitem esse v\u00edrus da amea\u00e7a que quer nos p\u00f4r de joelhos e enfraquecer o\npa\u00eds. Desconfiem da democracia de quem se aproveita para confundir e\natrapalhar; desconfiem da democracia de quem n\u00e3o aceita resultado de\nelei\u00e7\u00e3o; desconfiem de quem aposta na mortandade e na paralisa\u00e7\u00e3o da\neconomia; de quem se associa ao coronav\u00edrus para buscar o caos da\ndepress\u00e3o, sem se importar com a\u00a0 perspectiva da fome e\u00a0 desespero, que\ntornam selvagem o mais civilizado dos homens.\nN\u00f3s, coroas, j\u00e1 vimos tanto, n\u00e3o \u00e9? Sabemos dos perigos do coronav\u00edrus mas tamb\u00e9m dos outros perigos. Se os mais jovens nos protegem do corona, n\u00f3s, coroas,\u00a0 podemos retribuir alertando os mais jovens, menos vividos e menos experientes, sobre os v\u00edrus oportunistas.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: Sapo na Panela", "content": " \nCostuma-se contar que se pusermos um sapo na \u00e1gua fria da panela e a aquecermos lentamente, o sapo vai se adaptar, sem perceber que a \u00e1gua vai ferver e ele vai morrer. Se o sapo fosse jogado na panela j\u00e1 com \u00e1gua quente, ele sentiria o calor e saltaria fora. Fico pensando se n\u00e3o somos como o sapo na panela. Fomos nos acostumando com absurdos, foram nos enganando com a temperatura da \u00e1gua, fomos nos adaptando e ainda hoje n\u00e3o nos damos conta da panela em que nos meteram. Trabalhamos quase cinco meses por ano para sustentar o Estado, supostamente em troca de bons servi\u00e7os p\u00fablicos. N\u00e3o notamos que n\u00e3o temos seguran\u00e7a, a menos que viajemos para o exterior, quando nos surpreendemos sacando num caixa eletr\u00f4nico na cal\u00e7ada de uma rua escura, pela madrugada. N\u00e3o notamos que n\u00e3o temos asfalto, que a chuva n\u00e3o se acumula na pista, at\u00e9 que alugamos um carro no exterior. Por aqui, de tanto ecoar a voz do Doutor Ulysses, de Constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3, acabamos pensando que ela foi feita para n\u00f3s, o povo, quando foi feita para o Estado e para as elites que operam o Estado. N\u00e3o nos damos conta de quanto somos submetidos aos nossos representantes no Legislativo \u2013 e n\u00e3o eles a nosso servi\u00e7o. O mesmo notar\u00edamos, se rec\u00e9m tiv\u00e9ssemos chegado de uma vida inteira em outro pa\u00eds, como ficamos sujeitos aos intemporais princ\u00edpios do direito adquirido ou do tr\u00e2nsito em julgado. Temos uma legisla\u00e7\u00e3o trabalhista que dificulta e encarece o emprego e precisou de uma recess\u00e3o causadora de 12 milh\u00f5es de desempregados para que n\u00f3s, os sapos acomodados, descobr\u00edssemos que \u00e9 melhor ser empreendedor, sem as amarras da \u201ccarteira assinada\u201d. Resta-nos para n\u00f3s o quinto artigo da Constitui\u00e7\u00e3o, mas ele come\u00e7a com \u201cTodos s\u00e3o iguais perante a lei, sem distin\u00e7\u00e3o de qualquer natureza\u201d. N\u00e3o \u00e9 preciso sequer comentar com voc\u00ea a hipocrisia que se cont\u00e9m nessa determina\u00e7\u00e3o. Mas somos sapos j\u00e1 acostumados com essa temperatura. Aplicaram-nos o princ\u00edpio de A Revolu\u00e7\u00e3o dos Bichos, e criaram a necessidade de nos jogarem uns contra os outros, na disputa entre as igualdades, para decidir quais s\u00e3o os mais iguais que os outros. Nos impuseram o pensamento \u00fanico e agora que n\u00f3s, os sapos, reagimos \u00e0 temperatura elevada, tentam nos convencer que n\u00e3o pode haver mais de uma ideia; que ter ideias contr\u00e1rias \u00e9 radicalismo e n\u00e3o democracia. Parece que a tempo o sapo consultou seu term\u00f4metro biol\u00f3gico e saltou da panela. \u00c9 um pouco a li\u00e7\u00e3o do poema No Caminho com Maiakowski, de Eduardo Alves da Costa, em que primeiro nos roubam uma flor e nada dizemos, depois, pisam no nosso jardim e matam nosso c\u00e3o e nada dizemos; at\u00e9 que um dia roubam-nos a voz da garganta e j\u00e1 n\u00e3o podemos dizer nada. Ao longo das d\u00e9cadas fomos nos acostumando com o crime, a bagun\u00e7a urbana, a inseguran\u00e7a jur\u00eddica, as leis de encomenda, a corrup\u00e7\u00e3o que levou parte de nosso patrim\u00f4nio; com o estado que submete a na\u00e7\u00e3o, a burocracia escravizadora, a alegria alienada, o desrespeito a n\u00f3s e a nossas fam\u00edlias, a doutrina\u00e7\u00e3o estranha de nossos filhos, o culto da mentira como ritual da pol\u00edtica. Resta a esperan\u00e7a de que tenhamos percebido que tentaram nos enganar como ao sapo, e os expulsemos de nosso jardim.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: Pa\u00eds Agr\u00edcola", "content": " \nMeu primeiro pr\u00eamio no jornalismo foi resultado da cobertura do escoamento da safra de soja para o porto de Rio Grande, na boleia de um Fenem\u00ea. Foi em 1972. De l\u00e1 at\u00e9 hoje, a \u00e1rea plantada n\u00e3o chegou sequer a dobrar, mas a colheita quintuplicou, numa invej\u00e1vel produtividade, que compete com o meio-oeste americano. Um bilh\u00e3o e meio de habitantes do planeta podem ser alimentados pelo trabalho e tecnologia de 5 milh\u00f5es de produtores rurais brasileiro. Produzem quase uma quarta parte do PIB e respondem por metade das exporta\u00e7\u00f5es. Somos campe\u00f5es mundiais em a\u00e7\u00facar, caf\u00e9, suco de laranja, soja, carnes. A produ\u00e7\u00e3o da terra passa de 1 bilh\u00e3o de toneladas. O agro, com toda sua cadeia econ\u00f4mica, gera 40% dos empregos no Brasil. Um sucesso absoluto. Naqueles anos em que eu iniciava o jornalismo nas p\u00e1ginas de economia do Jornal do Brasil, a \u00eanfase era para o sonho de o Brasil tornar-se um pa\u00eds industrializado. O mundo desenvolvido tinha por sin\u00f4nimo a industrializa\u00e7\u00e3o. A agricultura e pecu\u00e1ria pareciam atividades do passado. Hoje a ind\u00fastria patina nos n\u00fameros, na renova\u00e7\u00e3o, na atualiza\u00e7\u00e3o. Vai bem a ind\u00fastria voltada para o campo e lavoura \u2013 moderna, digitalizada. Mas o setor industrial foi ultrapassado pela agropecu\u00e1ria na participa\u00e7\u00e3o do PIB. Enquanto os produtores rurais pensam para o futuro e vivem o futuro, com todas as dificuldades de escoamento e embargos tribut\u00e1rios e trabalhistas, a ind\u00fastria parece presa a um ritmo discreto e lento. O mundo urbano parece n\u00e3o se dar conta da riqueza do agro. H\u00e1 quem pense que o alimento aparece na prateleira do supermercado vindo de alguma ind\u00fastria. J\u00e1 ouvi uma rep\u00f3rter falar em \u201cf\u00e1brica de leite\u201d. Esclareci a ela que f\u00e1brica de leite se chama vaca. J\u00e1 fui visitado por um menino carioca que nunca havia visto uma galinha com penas e cacarejando no galinheiro; s\u00f3 o frango depenado e limpo e balc\u00e3o frigor\u00edfico. E h\u00e1 os que combatem os que produzem no campo, sem saber que seu prato farto e acess\u00edvel a cada refei\u00e7\u00e3o \u00e9 produto do entusiasmo dos produtores rurais. O agro foi o que nos fez respirar, equilibrando nossas contas externas, quando os anos Dilma nos afogavam em recess\u00e3o. Hoje no campo, insumos essenciais j\u00e1 s\u00e3o o computador e a conectividade. O campo est\u00e1 digitalizado. H\u00e1 milhares de produtores trabalhando com defensivos naturais e buscando fertilizantes que diminuam a depend\u00eancia dos importados. E tudo isso ocupando apenas uns 8% do territ\u00f3rio nacional. Os ruralistas do brasilz\u00e3o real est\u00e3o dando exemplo de desenvolvimento e progresso, mesmo com o emaranhando de normas, que parecem ser de um pa\u00eds masoquista, que quer ser pobre mas tem um tremendo potencial para ser riqu\u00edssimo. O potencial de produzir cada vez mais o mais essencial dos produtos, que \u00e9 o alimento.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Noiva da Cultura", "content": " \nA Namoradinha do Brasil aceitou ser Secret\u00e1ria da Cultura com a condi\u00e7\u00e3o que come\u00e7asse com um noivado, at\u00e9 que passasse o medo com o tamanho do desafio. N\u00e3o precisaria ter medo quem h\u00e1 50 anos frequenta o serpent\u00e1rio onde crepitam as chamas da fogueira de vaidades que \u00e9 o meio das artes, onde fervem egos.\nO setor cultural estatal talvez seja ainda mais perigoso, porque junta uma rima, a da vaidade com autoridade. Vai ocupar a cadeira de um exemplar dessa combina\u00e7\u00e3o, que ficou sem assento por causa do pronunciamento em que parecia estar no est\u00e1dio de Nuremberg, com Goebbels e Wagner. Homem de teatro, incorporou a persona.\nQuando se soube do pl\u00e1gio de Goebbels, na sexta-feira pela manh\u00e3, pensei que fosse a frase aplicad\u00edssima no Brasil, por mentirosos contumazes: \u201cA mentira repetida mil vezes, vira verdade\u201d. Se fosse, n\u00e3o haveria novidade, pois s\u00e3o velhos conhecidos esses mit\u00f4manos que primeiro se convencem da pr\u00f3pria mentira, para depois mentirem convincentemente. Mas n\u00e3o era essa frase. Foi um par\u00e1grafo inteiro de Goebbels, uma enrola\u00e7\u00e3o verborr\u00e1gica que o Senhor Alvim exumava.\nO Presidente, para conseguir almo\u00e7ar naquela sexta no Clube Naval, primeiro teve que demitir o secret\u00e1rio. Alvim flagrado, disse que n\u00e3o sabia da origem do par\u00e1grafo plagiado, o que levou a suposi\u00e7\u00f5es de conspira\u00e7\u00e3o para atingir o presidente com a fala nazista. Mas depois, Alvim afirma que assume tudo, isentando assessores, e culpa uma influ\u00eancia sat\u00e2nica. Dif\u00edcil entender uma mente assim. Tomara que jornalismo investigativo abra a caixa-preta desse epis\u00f3dio, para apurar se guarda mera coincid\u00eancia com o enredo de \u201cEspecialista em Crise\u201d, com Sandra Bullock.\nO epis\u00f3dio Goebbels-Alvim serve para chamar a aten\u00e7\u00e3o do povo, pov\u00e3o brasileiro, que existe uma fonte de consumo de seus impostos, chamada Secretaria \u2013 ou Minist\u00e9rio \u2013 da Cultura. Porque o setor n\u00e3o tem servido ao titular da cultura brasileira, que \u00e9 o povo, mas a alguns selecionados, que adoram f\u00e1cil dinheiro p\u00fablico, para n\u00e3o correr riscos com seus empreendimentos. Tenho visto gente financiada pelo imposto de todos, que cobra alto por ingressos de seus espet\u00e1culos, vistos s\u00f3 por quem tem dinheiro para alcan\u00e7ar a bilheteria.\nTenho visto falta de crit\u00e9rio, financiando obras que nada dizem ao povo. Vejo grandes centros urbanos centralizando recursos culturais, a despeito de haver um interiorz\u00e3o forte, rico de cultura, de tradi\u00e7\u00f5es, distante do est\u00edmulo estatal, e perdendo suas ra\u00edzes, esmagado pela cultura industrial massificada, alheia a seus valores.\nServe para gente lembrar que a cultura \u00e9 do povo, n\u00e3o tem dono, muito menos grupos de donos. E n\u00e3o est\u00e1 jungida ao estado, como sugeriram Goebbels e Alvim, mas \u00e9 solta e livre, porque n\u00e3o aceita imposi\u00e7\u00f5es. Um povo n\u00e3o pode perder seu passado, ou n\u00e3o ter\u00e1 identidade no futuro. As ra\u00edzes de um pa\u00eds s\u00e3o como as ra\u00edzes de uma fam\u00edlia \u2013 pa\u00edses e fam\u00edlias precisam honrar e preservar seus nomes.\nH\u00e1 uma cultura da Humanidade, quer perpassa fronteiras; s\u00e3o os grandes nomes da m\u00fasica, da literatura, das artes c\u00eanicas e pl\u00e1sticas. E h\u00e1 uma cultura nacional, de nossos formadores \u00e9tnicos, rica, diversificada, cheia de cores e nuances, que deve ser preservada com o zelo do estado \u2013 e diferente do show-business, do entretenimento industrial, que \u00e9 uma atividade de risco, como tantas outras atividades comerciais.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Estados Unidos do Brasil", "content": " \nDurante a maior parte do tempo de nossos 131 anos de Rep\u00fablica, o nome do nosso pa\u00eds foi \u201cEstados Unidos do Brasil\u201d e nossa primeira bandeira republicana foi stars and stripes. Apenas nossas listras e estrelas tinham o verde e o amarelo, ainda das casas de Bragan\u00e7a e Habsburgo. Nossa primeira constitui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m saiu meio c\u00f3pia da americana.\nEsse mimetismo sempre pesou muito. Lutamos ombro-a-ombro na It\u00e1lia e sediamos o TIAR, Tratado do Rio de Janeiro, em 1947, pelo qual qualquer agress\u00e3o extracontinental a pa\u00eds signat\u00e1rio, gera a rea\u00e7\u00e3o de todos. Essa uni\u00e3o ficou abalada no governo Geisel, quando o Brasil reatou com a China Comunista, foi o primeiro a reconhecer o governo socialista de Angola, assinou acordo nuclear com a Alemanha e rompeu o Acordo Militar com os Estados Unidos em 1977, no governo do democrata Jimmy Carter.\nAgora veio o reatamento, depois do Acordo de Salvaguardas Tecnol\u00f3gicas, assinado h\u00e1 um ano, que envolve a base espacial maranhense de Alc\u00e2ntara. O Acordo Militar agora assinado, abre para o Brasil interc\u00e2mbio de tecnologia. Assim como a F\u00f3rmula 1 cria tecnologia de que se beneficiam os ve\u00edculos comuns, a tecnologia b\u00e9lica sempre representou avan\u00e7os para as ci\u00eancias e a medicina.\nE principalmente vai facilitar o com\u00e9rcio de produtos da ind\u00fastria b\u00e9lica brasileira, que emprega 250 mil pessoas: avi\u00f5es, fragatas, submarinos, artilharia autopropulsada, armas individuais, blindados, muni\u00e7\u00e3o. N\u00e3o apenas para os Estados Unidos, interessados no Super Tucano, mas tamb\u00e9m abre portas para os 28 pa\u00edses da OTAN, como Fran\u00e7a, Reino Unido, It\u00e1lia, Alemanha, \u00cdndia, Coreia do Sul. Consequ\u00eancia de encontro anterior entre os dois presidentes, quando se anunciou que o Brasil virou aliado preferencial da Organiza\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Norte.\nO resultado da viagem de Bolsonaro \u00e0 Fl\u00f3rida vai al\u00e9m. Fortalecendo a efetiva\u00e7\u00e3o do Brasil como membro da OCDE \u2013 o clube da elite econ\u00f4mica mundial \u2013 avan\u00e7a-se num sistema de Operadores Econ\u00f4micos Autorizados. Isso elimina barreiras burocr\u00e1ticas e fiscais para a reciprocidade entre empresas e trabalhadores, nos dois pa\u00edses. A oportunidade que perdemos ao recusar participa\u00e7\u00e3o no NAFTA, o livre comercio no norte, agora vamos recuperando, ao serem levantados obst\u00e1culos para o interc\u00e2mbio e acesso ao maior mercado do planeta. E geograficamente pr\u00f3ximo.\nTrump \u201cdesceu\u201d para seu resort de inverno na Fl\u00f3rida para receber como h\u00f3spede seu cada vez mais amigo Bolsonaro. Elogiou o presidente brasileiro pelas mudan\u00e7as que v\u00eam sendo feitas no pa\u00eds \u2013 a mais importante delas \u00e9 deixar a corrup\u00e7\u00e3o longe das estatais e do dinheiro p\u00fablico.\nS\u00f3 esse entendimento entre dois chefes de estado \u2013 um deles do pa\u00eds mais poderoso da Terra \u2013 j\u00e1 \u00e9 significativo como resultado da visita. Al\u00e9m disso, conversaram sobre a democracia no continente. Em dezembro de 2003, antes de assumir, Lula esteve na Casa Branca e ouviu do republicano Bush: Cuide da Venezuela que cuido do Iraque. Deu no que deu, na Venezuela e no Iraque.\nNo fim-de-semana, Trump e Bolsonaro conversaram sobre a velha ditadura de Cuba, a recupera\u00e7\u00e3o da democracia na Bol\u00edvia, e a trag\u00e9dia Venezuela. Incr\u00edvel, mas ditaduras apoiadas por partidos pol\u00edticos que operam na democracia brasileira. O acordo militar foi assinado no Comando do Sul, a que est\u00e1 afeta a \u00e1rea de Am\u00e9rica do Sul e Caribe. Significativamente, antes de chegar a Palm Beach, o presidente do Brasil fez uma escala em Roraima, que est\u00e1 recebendo os refugiados da ditadura socialista bolivariana.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "A urna e a rua", "content": " \nO presidente pediu para repensar; governadores proibiram; a m\u00eddia amea\u00e7ou com cont\u00e1gio. Mas nem o presidente, os governadores e o coronav\u00edrus impediram que multid\u00f5es ganhassem as ruas do 15 de mar\u00e7o \u2013 de carro, moto ou a p\u00e9. O que levou tanta gente a esse desafio, essa rebeldia? Antes de xingar de irrespons\u00e1veis os que deixaram suas casas no domingo, seria bom pensar sobre os motivos que levaram milh\u00f5es a correr riscos de sa\u00fade, a se insurgir contra ordens de governos e de supostos condutores de opini\u00e3o.\nN\u00e3o s\u00e3o motivos gerados do dia-para-a-noite. V\u00eam de longe. Nos outros tempos, os pol\u00edticos percebiam que o eleitor exercia sua cidadania na urna e depois deixava nas m\u00e3os dos eleitos a condu\u00e7\u00e3o dos assuntos p\u00fablicos. Pois na era digital, em que as redes sociais elegeram o presidente, isso mudou.\nO povo que depositou o voto majorit\u00e1rio na urna de outubro de 2018, n\u00e3o esqueceu em quem votou. Tampouco esqueceu em quem votou para que realizasse aquele sonho em que votou. E foi para as ruas cobrar daqueles que estariam atrapalhando ou retardando mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o e no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o.\nSimples de perceber tamb\u00e9m que foi posta em pr\u00e1tica a divis\u00e3o de poderes idealizada por Montesquieu e estabelecida na Constitui\u00e7\u00e3o. O \npresidencialismo de coalis\u00e3o \u2013 \neufemismo para um sistema frankenstein de governo \u2013 foi abolido pelas urnas e deixou de ser praticado pelo eleito chefe do executivo,\u00a0com tr\u00eas d\u00e9cadas de viv\u00eancia no Legislativo.\nPartidos e lideran\u00e7as pol\u00edticas agora n\u00e3o s\u00e3o donos de minist\u00e9rios e estatais. A mudan\u00e7a doeu nos fisiol\u00f3gicos de sempre e eles ainda tentam dobrar o presidente, para que ele ceda. E se n\u00e3o recebem minist\u00e9rios, estatais, tentam grossas fatias do or\u00e7amento, que \u00e9 do poder executivo.\nO 15 de mar\u00e7o demonstrou que n\u00e3o \u00e9 um homem \u2013 s\u00e3o milh\u00f5es \u2013 que n\u00e3o \u00e9 uma fac\u00e7\u00e3o, um partido; s\u00e3o ideias, \u00e9 a vontade da maioria que n\u00e3o quer mais protela\u00e7\u00e3o no cumprimento do que foi aprovado nas urnas. Quer reformas, n\u00e3o quer destrui\u00e7\u00e3o de valores, n\u00e3o quer corrup\u00e7\u00e3o, quer seguran\u00e7a, quer uma economia que possa gerar emprego e riqueza. O presidente sabe que essa vontade \u00e9 que manda; afinal, a Constitui\u00e7\u00e3o come\u00e7a afirmando que todo poder emana do povo.\nAssim, ele n\u00e3o vai fazer o que n\u00f3s, jornalistas, queremos que ele fa\u00e7a. Vai fazer o que as urnas mandam, ou ser\u00e1 apenas mais um da lista dos que esqueceram dos compromissos com seus eleitores. No domingo, o povo f\u00edsico na rua foi al\u00e9m dos riscos sanit\u00e1rios para exigir de seus representantes que fa\u00e7am a sua parte na realiza\u00e7\u00e3o da vontade posta nas urnas.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia : O Parasita e o Piano", "content": " \nParasita foi o grande vencedor do Oscar deste ano e o diretor tamb\u00e9m premiado, divide com Paulo Guedes o uso desse t\u00edtulo que frequenta o notici\u00e1rio. O sul-coreano com o filme e o ministro com esta manifesta\u00e7\u00e3o, pronunciada na Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas: \u201cO funcionalismo teve aumento de 50% acima da infla\u00e7\u00e3o. Tem estabilidade de emprego, tem aposentadoria generosa, tem tudo. O hospedeiro est\u00e1 morrendo, e o cara virou um parasita. O dinheiro n\u00e3o chega ao povo, e ele quer aumento autom\u00e1tico. N\u00e3o d\u00e1 mais\u201d. Os parasitas e os que n\u00e3o s\u00e3o parasitas ficaram furiosos. O ministro da Economia pediu desculpas pela generaliza\u00e7\u00e3o. Mas o epis\u00f3dio deu muni\u00e7\u00e3o para os que querem torpedear qualquer transforma\u00e7\u00e3o no Estado brasileiro que tire do conforto os que vivem uma situa\u00e7\u00e3o privilegiada em rela\u00e7\u00e3o aos demais contribuintes brasileiros. No fundo, no fundo, a den\u00fancia de que h\u00e1 parasitas deve ter sido aplaudida pelos que carregam o piano. Em qualquer institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica que se examine, vai se identificar aqueles que deixam o palet\u00f3 no espaldar da cadeira, os que ficam no cafezinho, os que saem para tratar de seus assuntos particulares, os que ficam de engana\u00e7\u00e3o dias, meses e anos, e aqueles hospedeiros dos parasitas, sobrecarregados, que precisam realizar as tarefas, como quietas v\u00edtimas da injusta distribui\u00e7\u00e3o do peso. Carregam o piano em hospitais p\u00fablicos, nos postos de sa\u00fade, nas escolas p\u00fablicas, na previd\u00eancia, nos minist\u00e9rios, nas estatais. O concurso p\u00fablico \u00e9 a forma mais justa de admiss\u00e3o em carreira do estado, porque avalia o m\u00e9rito. Mas esse m\u00e9rito precisa ser continuamente avaliado no desempenho do servidor do p\u00fablico. No entanto, a estabilidade e o direito adquirido s\u00e3o tenta\u00e7\u00f5es a que muitos n\u00e3o resistem, ao encontrar quem trabalhe em seu lugar. E n\u00e3o se pode elogiar o carregador de piano sem que isso signifique admitir como simbiose essa rela\u00e7\u00e3o entre parasita e hospedeiro. \u00c9 preciso libertar esse hospedeiro. A agenda de transforma\u00e7\u00e3o administrativa do estado que vai ser oferecida ao Congresso quer romper isso para o futuro, j\u00e1 que no presente n\u00e3o pode ofender o direito adquirido, que est\u00e1 abrigado pela Constitui\u00e7\u00e3o. As propostas de mudan\u00e7as v\u00eam da experi\u00eancia cr\u00edtica dos melhores das carreiras do estado, os que dominam todas as nuances desse intrincado ser que \u00e9 o inchado estado brasileiro. Agente p\u00fablico escolhido e mantido por m\u00e9rito, sem milit\u00e2ncia partid\u00e1ria, de car\u00e1ter incorrupt\u00edvel, sem ser servidor de um governo ou de outro, mas do povo brasileiro e para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. Ao longo dos anos, separou-se dos demais brasileiros um contingente estatal com mais direitos que os outros, contrariando a Constitui\u00e7\u00e3o, que fala em igualdade, sem distin\u00e7\u00e3o de qualquer natureza. E, convenhamos, as diferen\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o apenas entre os servidores do p\u00fablico e o p\u00fablico. Existem distin\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m entre os pr\u00f3prios servidores, com a coexist\u00eancia de parasitas e de carregadores de piano.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "A bandeira da Amaz\u00f4nia", "content": " \nBiden ainda v\u00ea o Brasil como quintal dos Estados Unidos. No debate eleitoral da semana passada, o candidato amea\u00e7ou os brasileiros: \u201cAqui est\u00e3o 20 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. Parem de destruir a floresta e se n\u00e3o pararem, ent\u00e3o enfrentar\u00e3o consequ\u00eancias econ\u00f4micas significativas\u201d.\nEle debatia com Trump, mas se dirigiu aos brasileiros e afirmou que a floresta amaz\u00f4nica absorve mais carbono que o que \u00e9 emitido nos Estados Unidos.\nQuis mostrar que a floresta interessa ao mundo, por\u00a0 absor\u00e7\u00e3o de carbono, o que pressup\u00f5e internacionaliza\u00e7\u00e3o. Desinformado e atrapalhado, Joe Biden repetiu chav\u00f5es. Estudiosos mostram que a floresta amaz\u00f4nica praticamente empata na gera\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio e absor\u00e7\u00e3o de carbono.\nO verde \u00e9 uma boa camuflagem para os interesses reais no subsolo e na biodiversidade. Se a demanda do mundo fosse \u00e1rvores, a Europa trataria de se reflorestar, depois de devastar sua mata original.\nBiden amea\u00e7a com san\u00e7\u00f5es e, em atitude de humilha\u00e7\u00e3o, nos oferece esmola para nos comprar. J\u00e1 antecipa o que far\u00e1 se for presidente.\nA Amaz\u00f4nia n\u00e3o caiu em nossas m\u00e3os por acaso. Foi objeto de conquista dos portugueses, que foram al\u00e9m de Tordesilhas, expulsando franceses do Maranh\u00e3o e holandeses do Xingu; depois subindo o rio, empurrando os espanh\u00f3is, com soldados e flecheiros at\u00e9 Quito e erguendo fortes em pontos estrat\u00e9gicos at\u00e9 que o Tratado de Madri consolidou os limites.\nPedro Teixeira, Pl\u00e1cido de Castro, Rio Branco garantiram as fronteiras com a espada e a caneta. Em 1849, uma miss\u00e3o \u201ccient\u00edfica\u201d da marinha americana concluiu que a livre navega\u00e7\u00e3o pela Amaz\u00f4nia seria um \u201cgrande benef\u00edcio para o povo americano\u201d.\nCoube ao Bar\u00e3o de Mau\u00e1 organizar apressadamente a Cia. de Navega\u00e7\u00e3o do Amazonas, para o Brasil ocupar o rio, antes de ser ocupado.\u00a0 Em abril de 2013, o rei Harald V da Noruega, visitou o territ\u00f3rio Ianom\u00e2ni, em Roraima, a convite da Funda\u00e7\u00e3o Noruega para a Floresta Tropical, como se estivesse em \u00e1rea internacional.\nGolbery, na \u201cGeopol\u00edtica do Brasil\u201d lembra que a fronteira s\u00f3 existe com a ocupa\u00e7\u00e3o pelos brasileiros. JK, ao construir Bras\u00edlia, alargou o Brasil e os brasileiros ocuparam a amplid\u00e3o antes deserta, criando uma superpot\u00eancia de alimentos.\nO defensor da nossa Amaz\u00f4nia, do nosso petr\u00f3leo, o juiz e escritor de esquerda, cassado pelo AI-1, Osny Duarte Pereira, ficaria horrorizado ao constatar que a m\u00eddia brasileira aprovou as amea\u00e7as do intrometido Biden.\nNo Brasil, as amea\u00e7as de Biden ganharam apoios que em outros tempos seriam tachados de \nentreguistas\n pela esquerda liderada por Brizola. E a direita recebe de presente a bandeira do nacionalismo.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "O Poder e a Pra\u00e7a", "content": " \nO Ministro do Supremo Marco Aur\u00e9lio, est\u00e1 propondo que decis\u00f5es atingindo outro poder t\u00eam que ser do plen\u00e1rio dos 11 ju\u00edzes, n\u00e3o em liminar monocr\u00e1tica, como foi a de Alexandre de Moraes sobre o Diretor da Pol\u00edcia Federal ou do ministro Barroso, impedindo a expuls\u00e3o dos diplomatas venezuelanos.\nEm 5 de dezembro de 2016, o mesmo Marco Aur\u00e9lio, por liminar, decidira tirar Renan Calheiros da presid\u00eancia do Senado e o Senado n\u00e3o cumpriu, argumentando ser interfer\u00eancia indevida, que feria a independ\u00eancia de poderes.\nA Suprema Corte passou a tratar de tudo, muito al\u00e9m da interpreta\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o. At\u00e9 os aditivos arom\u00e1ticos de cigarro ocuparam os ministros. \u00c0s vezes, casos que deveriam ter ficado em juizados de pequenas causas, como de ladr\u00e3o de galinha, por exemplo. Virou a corte das cortes, de todas as inst\u00e2ncias, c\u00edveis e criminais.\nAo mesmo tempo, passou a legislar, a pretexto de v\u00e1cuos legais. Espraiou-se para um dos lados da Pra\u00e7a dos Tr\u00eas Poderes, e assumiu pap\u00e9is legislativos, mesmo sem ter a procura\u00e7\u00e3o que o voto confere a deputados e senadores. Semana passada, entrou tamb\u00e9m no lado oposto da Pra\u00e7a, virou poder de veto em atos do chefe do Executivo. Um \u00fanico ministro barrando poderes conferidos por quase 58 milh\u00f5es de eleitores.\nO jurista Ives Gandra, do alto de seus 85 anos, afirmou n\u00e3o ter encontrado na Constitui\u00e7\u00e3o nada que justificasse impedir da posse do nomeado diretor da Pol\u00edcia Federal. A liminar pressupunha que o Presidente e o Delegado nomeado estariam em associa\u00e7\u00e3o criminosa para cometer algum delito futuro. A decis\u00e3o do Ministro Moraes atendeu a pedido do PDT. O jurista Ives Gandra afirma que o Supremo n\u00e3o pode compensar partido que perdeu a elei\u00e7\u00e3o, dando-lhe poder que as urnas n\u00e3o deram.\nO desembargador Ivan Sartori, que presidiu o Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo, afirma que o Supremo tem extrapolado em seus poderes, inclusive promovendo censura em benef\u00edcio pr\u00f3prio. E critica a interfer\u00eancia da Corte em manifesta\u00e7\u00f5es populares que s\u00e3o garantidas pelo direito de opini\u00e3o. Para ele, isso nem \u00e9 mais ativismo judicial; \u00e9 atividade pol\u00edtica.\nO Supremo \u00e9 o \u00fanico dos tr\u00eas poderes que n\u00e3o tem voto; \u00e9 legitimado indiretamente pelos que t\u00eam voto: o Presidente que indica e o Senado que aprova. O Min. Marco Aur\u00e9lio deve ter ouvido a voz da Pra\u00e7a no domingo, com a cr\u00edtica de que o Supremo n\u00e3o respeita a \u201cindepend\u00eancia e harmonia\u201d entre poderes, como estabelece segundo artigo da Constitui\u00e7\u00e3o.\nVoz que ecoou nas For\u00e7as Armadas, pois nota do Minist\u00e9rio da Defesa diz que o Ex\u00e9rcito, Marinha e Aeron\u00e1utica consideram a independ\u00eancia e harmonia entre poderes imprescind\u00edveis para a governabilidade do Pa\u00eds. A voz da simb\u00f3lica pra\u00e7a, planejada para receber a origem do poder \u2013 o povo \u2013 pode estar resgatando o equil\u00edbrio democr\u00e1tico, para que a Pra\u00e7a continue sendo \ndos Tr\u00eas Poderes.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "O Brasil precisa conhecer o Brazil dos olhos alheios", "content": " \nAntes de fechar o ano, foi anunciada a descoberta de mais um po\u00e7o de petr\u00f3leo no pr\u00e9-sal e produzindo 50 mil barris/dia, a 5.540 m de profundidade. Os 45 po\u00e7os no pr\u00e9-sal de B\u00fazios, a 188km da costa do Rio, j\u00e1 respondem por 20% da produ\u00e7\u00e3o da Petrobras.\nEstamos com reservas de petr\u00f3leo de alta qualidade entre as maiores do mundo. Temos abund\u00e2ncia de energia limpa e de energia renov\u00e1vel.\nO mais importante \u00e9 que temos o maior potencial do globo na produ\u00e7\u00e3o de comida, capaz de dar garantia alimentar para a humanidade. Comida \u00e9 o item de maior valor estrat\u00e9gico, porque vital.\nTemos a maior reserva de \u00e1gua pot\u00e1vel do planeta. Assim como as maiores reservas minerais e ambientais da Terra.\nTamb\u00e9m ao fechar o ano, o Senado aprovou um projeto sobre venda de terras a estrangeiros, no limite de 25% da superf\u00edcie de um munic\u00edpio.\nQuer dizer, um holand\u00eas que compre 25% de Altamira, ser\u00e1 dono de uma \u00e1rea igual \u00e0 do seu pr\u00f3prio pa\u00eds. Se comprar na divisa com S\u00e3o F\u00e9lix do Xingu e adquirir tamb\u00e9m 25% do munic\u00edpio lim\u00edtrofe, ter\u00e1 uma \u00e1rea cont\u00ednua equivalente a duas vezes sua vizinha B\u00e9lgica. Se a C\u00e2mara aprovar o projeto, o Presidente da Rep\u00fablica avisou que vai vetar.\nEm 1967, uma CPI das terras, de iniciativa do deputado M\u00e1rcio Moreira Alves, apurou uma preocupante desnacionaliza\u00e7\u00e3o das terras brasileiras. Naquele tempo, a esquerda era nacionalista; hoje \u00e9 globalista.\nO mundo est\u00e1 de olho neste imenso, rico e inexplorado Brasil. Ainda temos 90 milh\u00f5es de hectares potenciais para agricultura, al\u00e9m dos 60 milh\u00f5es de hectares que j\u00e1 nos tornam campe\u00f5es \u2013 e minerais de alt\u00edssimo valor estrat\u00e9gico.\nA cobi\u00e7a estrangeira \u00e9 justific\u00e1vel; tem a ver com o bem-estar e a sobreviv\u00eancia. Para eles, quanto mais fraca nossa soberania, melhor para nos explorar a custo menor.\nQuanto menor for nosso sentimento de posse, de ocupa\u00e7\u00e3o, de conhecimento para explorarmos o que \u00e9 nosso, melhor para os sonhos colonizadores.\nEst\u00e3o de olho porque j\u00e1 conhecem o Brazil. N\u00f3s \u00e9 que n\u00e3o conhecemos o Brasil, por causa dos antolhos urbanos de curto alcance. E por causa da propaganda globalista para nos tolher na ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.\nA ideia de internacionalizar a Amaz\u00f4nia tem o apoio ideol\u00f3gico de brasileiros que Brizola chamava de entreguistas. A Amaz\u00f4nia Azul, no Atl\u00e2ntico, do tamanho da Amaz\u00f4nia verde, \u00e9 outra riqueza que nos importa pouco.\nOs chineses est\u00e3o de olho na pesca ao largo do Rio Grande do Sul. Como o conhecimento e soberania andam juntos, para os interesses externos, \u00e9 conveniente o atraso em nosso ensino e pesquisa. O Brasil precisa conhecer o Brazil dos olhos alheios, para proteg\u00ea-lo e desfrutar como dono.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: A voz do povo", "content": " \nN\u00f3s, brasileiros, n\u00e3o perdemos a mania de discutir o evidente. Isso acontece porque n\u00e3o damos conta do \u00f3bvio. A Constitui\u00e7\u00e3o come\u00e7a dizendo que \u201ctodo poder emana do povo\u201d. Se democracia \u00e9 a vontade da maioria, ent\u00e3o o poder emana da maioria do povo. Mas uma grande maioria da dita intelectualidade contesta essa obviedade. Afirma que democracia n\u00e3o \u00e9 a vontade da maioria. Que a vontade da maioria vira ditadura contra a minoria. E que, portanto, \u00e9 preciso impor, sim, a vontade da minoria, para que haja democracia. Os gregos chamavam isso de sofisma. O sofisma vem, a prop\u00f3sito da minoria derrotada na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o presidencial, numa insist\u00eancia miliciana, demostrando n\u00e3o aceitar que por quatro anos o pa\u00eds seja governado de acordo com os princ\u00edpios de uma maioria de mais de 57 milh\u00f5es de eleitores.\nIsso n\u00e3o \u00e9 de agora. Sou eleitor desde 1960 e j\u00e1 participei de tr\u00eas consultas populares cujos resultados foram desprezados pelos legisladores, sem cobran\u00e7a por parte dos meios de informa\u00e7\u00e3o. Em 6 de janeiro de 1963, os brasileiros se pronunciaram em plebiscito a favor da forma presidencial de governo em 82%; o sistema parlamentar ficou em 18%. Trinta anos depois, em 21 de abril de 1993, em referendo, quase 70% dos eleitores afirmaram preferir uma rep\u00fablica presidencial; e 30% ficaram com a forma parlamentar de governo republicano. Ainda assim, nossa Constitui\u00e7\u00e3o mant\u00e9m e forma Frankenstein de governo, em que o presidente n\u00e3o tem os poderes para governar, mas tem a responsabilidade de governo. O Congresso manda no or\u00e7amento e n\u00e3o tem o \u00f4nus de arrecadar os recursos nem a responsabilidade de governar. Ou seja, tem o b\u00f4nus de gastar. O mesmo aconteceu com o referendo sobre armas, em 23 de outubro de 2005, sobre a lei que queria proibir o com\u00e9rcio de armas. Apenas 34% concordaram. E 64% foram contra, a favor das armas. Ainda assim, as restri\u00e7\u00f5es ao sagrado direito da leg\u00edtima defesa continuaram no Estatuto do Desarmamento.\nO que h\u00e1 com os que foram eleitos para representar seus mandantes? N\u00e3o teriam que refletir a vontade da maioria? O parlamento existe para mudar leis, fiscalizar, criticar, apoiar \u2013 mas n\u00e3o para governar. Controlando e usando os recursos de governo, est\u00e1 invadindo o outro poder e o enfraquecendo \u2013 alterando o equil\u00edbrio necess\u00e1rio entre os poderes. Quanto \u00e0 vontade da maioria, ela se imp\u00f5e nos objetivos do governo, mas n\u00e3o em detrimento da minoria, j\u00e1 que os direitos t\u00eam que ser iguais para todos, maioria ou minoria. A invers\u00e3o totalit\u00e1ria dessa igualdade \u00e9, a pretexto de justi\u00e7a, dar mais direitos \u00e0s minorias, como a pr\u00e1tica tem mostrado. E a\u00ed temo o paradoxo da \u201cdemocracia\u201d com mais poder \u00e0s minorias.\nNos \u00faltimos anos, as redes sociais deram voz a todos, rompendo o monop\u00f3lio dos meios tradicionais de informa\u00e7\u00e3o. Democratizou-se a informa\u00e7\u00e3o, mesmo com a resist\u00eancia dos que dominavam a opini\u00e3o e a informa\u00e7\u00e3o. Antes da era digital, a forma de conduzir multid\u00f5es foi manter uma minoria no comando dos instrumentos que poderiam controlar cora\u00e7\u00f5es e mentes. Foi esse tipo de m\u00e1quina de engodo e convencimento que ajudou a manter no poder ditadores como Mussolini, Hitler, St\u00e1lin, Mao, Castro. Uma minoria do partido, ou da ideologia, com o monop\u00f3lio da informa\u00e7\u00e3o e da voz, fazia prevalecer a vontade, o dom\u00ednio do pensamento. Quem acompanhou a Constituinte de 1988 sabe muito bem como a voz da minoria produziu consequ\u00eancias. Agora a voz do povo j\u00e1 dispensa int\u00e9rpretes para atravessar o concreto das duas c\u00fapulas de Niemeyer.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "V\u00edrus sem partido", "content": " \nO coronav\u00edrus, que nem brasileiro \u00e9, j\u00e1 tem partido e ideologia aqui no Brasil. Como partido, por ser estrangeiro, \u00e9 inconstitucional e n\u00e3o pode, por exemplo, ter atividade pol\u00edtica com inten\u00e7\u00f5es de reeleger ou derrubar presidente nem pode, pela lei eleitoral, ter candidatos a prefeito, governador ou presidente da rep\u00fablica. Esse estrangeiro oportunista, no entanto, est\u00e1 fazendo pol\u00edtica e conseguindo matar brasileiros, empresas, empregos e renda.\nSer\u00e1 que n\u00e3o percebemos que a politiza\u00e7\u00e3o e a ideologiza\u00e7\u00e3o do v\u00edrus \u00e9 que nos torna ref\u00e9ns desse perigo para a nossa sa\u00fade f\u00edsica, mental e financeira? E que o bate-boca ideol\u00f3gico s\u00f3 agrava a situa\u00e7\u00e3o?\u00a0 Enquanto nos mandam cobrir nosso nariz e boca com m\u00e1scara, na verdade quem se mascara para n\u00e3o ser reconhecido na sua personalidade pol\u00edtica e ideol\u00f3gica \u00e9 o corona.\nSuperando a perplexidade do p\u00e2nico que imobiliza o pensamento e a ingenuidade passiva de massa-de-manobra,\u00a0 \u00e9 tempo de perceber que n\u00e3o se pode permitir que esse estrangeiro seja usado na disputa do poder. Politizar o v\u00edrus \u00e9 potencializar seu poder de destrui\u00e7\u00e3o. A manipula\u00e7\u00e3o a que temos sido submetidos por raz\u00f5es pol\u00edticas \u00e9 o velho truque de tirar vantagem no caos. E quem tem o caos como meta pouco est\u00e1 ligando para a sobreviv\u00eancia dos brasileiros.\nVeja uma quest\u00e3o \u00f3bvia. Descobriu-se que um velho conhecido rem\u00e9dio contra a mal\u00e1ria \u00e9 capaz de combater com \u00eaxito a Covid-19, desde que aplicado logo nos primeiros sintomas, sem sequer esperar o resultado do exame. A contraindica\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00ednima, que o diga a ex-senadora Marina Silva, 62 anos, que j\u00e1 passou por cinco mal\u00e1rias.\nEm S\u00e3o Paulo, em alguns hospitais, a aplica\u00e7\u00e3o da hidroxicloroquina com azitromicina tem salvado vidas e recuperado rapidamente os doentes. Mas h\u00e1 resist\u00eancias pol\u00edticas, pois poderia significar uma vit\u00f3ria sobre o v\u00edrus e um ant\u00eddoto contra o caos. O mundo inteiro est\u00e1 combinando esse rem\u00e9dio contra a mal\u00e1ria com antibi\u00f3tico ou antiviral; mas aqui n\u00e3o pode, op\u00f5em-se os que t\u00eam o caos como alvo.\nJ\u00e1 se sabe que o v\u00edrus perde for\u00e7a no calor e num corpo jovem e saud\u00e1vel. O nosso pa\u00eds tropical tem 80% de brasileiros abaixo dos 50 anos. S\u00e3o quase 170 milh\u00f5es de pessoas. Tirando dessa faixa doentes e primeira inf\u00e2ncia, ainda temos uma popula\u00e7\u00e3o de mais de 140 milh\u00f5es que est\u00e1 sendo paralisada.\nProtegendo os de sa\u00fade debilitada, poder\u00edamos segurar as duas pontas da crise: a doen\u00e7a e o despencar da renda. Em ambas, est\u00e3o vidas. Mas se associaram ao corona, os subv\u00edrus da pol\u00edtica, do \u00f3dio, da vingan\u00e7a, do ego\u00edsmo, da vaidade. Se nos isol\u00e1ssemos disso, cedendo espa\u00e7o \u00e0 raz\u00e3o, ao m\u00e9todo, \u00e0 uni\u00e3o, amanh\u00e3 estaremos mais fortes.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: A Cidad\u00e3 Violada", "content": " \nINSERIR \u201cALEXANDRE GARCIA\u201d EM \u201cMARCAS\u201d\nO Doutor Ulysses chamou a Carta Magna de 1988 de Constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3. A inten\u00e7\u00e3o era de demonstrar o quanto a lei maior estava pr\u00f3xima do povo, f\u00e1cil de entender, de cumprir e de seguir seus preceitos.\nUma Constitui\u00e7\u00e3o que n\u00e3o precisaria de intermedi\u00e1rios, de int\u00e9rpretes, de hermeneutas \u2013 a Cidad\u00e3 de contato direto com o povo do qual emanou. S\u00f3 que\u2026 o Supremo tem se mostrado como mais poderoso que a Constitui\u00e7\u00e3o.\nNo julgamento de Dilma (PT), presidido pelo Presidente do Supremo, ignorou-se o par\u00e1grafo do artigo 52 e a condenada n\u00e3o ficou inabilitada para cargo p\u00fablico.\nNa abertura do inqu\u00e9rito das \nfake news\n, ignorou-se o art. 127, que estabelece ser o Minist\u00e9rio P\u00fablico essencial numa investiga\u00e7\u00e3o. O Supremo decidiu que seu regimento interno \u00e9 mais forte que a Constitui\u00e7\u00e3o.\nAgora, quando o \u00a74\u00ba do art. 57 pro\u00edbe claramente a reelei\u00e7\u00e3o das mesas da C\u00e2mara e do Senado, cinco dos 11 ju\u00edzes ainda votaram contra a Constitui\u00e7\u00e3o. Em algo t\u00e3o evidente, em que o resultado deveria ser 11 a 0, foi quase empate. Assustador.\nO relator executivo da Constitui\u00e7\u00e3o, Nelson Jobim, depois presidente do Supremo, se disse perplexo. O que diria o Doutor Ulysses? Mais uma vez, devemos a Roberto Jefferson, aquele que denunciou o Mensal\u00e3o, tirou Jos\u00e9 Dirceu da linha sucess\u00f3ria, com o sacrif\u00edcio do pr\u00f3prio mandato.\nFoi ele, \u00e0 frente do PTB, que entrou com a A\u00e7\u00e3o de Inconstitucionalidade. De contr\u00e1rio, ser\u00edamos surpreendidos com um fato consumado.\nTodos os onze do Supremo juraram cumprir a Constitui\u00e7\u00e3o. Todos n\u00f3s estamos submetidos \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o. \u00c9 o que nos diferencia da barb\u00e1rie. Sem a lei que estrutura uma na\u00e7\u00e3o, ela n\u00e3o \u00e9 um estado democr\u00e1tico, mas um grupo primitivo. Mas cinco ministros disseram sim onde ela claramente diz n\u00e3o.\nA Constitui\u00e7\u00e3o parece condenada a emendas, revoga\u00e7\u00f5es, invers\u00f5es. Parece que n\u00e3o se deram conta da gravidade disso. Ou parece que querem provocar um rompimento suicida da legalidade. Seria um ato extremo de provoca\u00e7\u00e3o?\n\u00c9 assustador o que tem acontecido com o Supremo. A Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 feminina como a Rep\u00fablica. Temos que exigir para ela o tratamento em que n\u00e3o \u00e9 n\u00e3o, para evitar que seja violentada.\nEla j\u00e1 foi estuprada mais de uma vez. A responsabilidade de proteger a Cidad\u00e3 \u00e9 da cidadania \u2013 n\u00f3s, brasileiros, em nome dos quais ela foi feita e por n\u00f3s existe. Se n\u00e3o se respeita a lei maior, como ser\u00e3o respeitadas as demais leis? Ou ser\u00e1 que o Supremo \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o supraconstitucional?\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Se a harmonia entre Legislativo e Executivo durar 20 meses, n\u00e3o haver\u00e1 surpresa", "content": " \nNesses quase 45 anos de Bras\u00edlia, cobrindo 23 escolhas de presidentes da C\u00e2mara e do Senado, n\u00e3o lembro ter visto uma elei\u00e7\u00e3o que trouxesse tanta perspectiva de mudan\u00e7a, incluindo peso na pr\u00f3xima elei\u00e7\u00e3o presidencial.\nOs dois antecessores contribuem para que se tenha a sensa\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a da \u00e1gua para o vinho, nesses primeiros dias de nova administra\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara e no Senado.\nCom a pandemia e o pa\u00eds \u00e0 espera de solu\u00e7\u00f5es legislativas urgentes, Maia e Alcolumbre, nesses meses de campanha para permanecerem na presid\u00eancia, s\u00f3 viam os pr\u00f3prios interesses. Pacheco e Lira mostram o oposto.\nComo num toque de m\u00e1gica, mat\u00e9rias importantes recebem um \nlevanta-te e anda!\n O radicalismo de Maia \u00e9 substitu\u00eddo pela diplomacia de Pacheco e o di\u00e1logo de Lira.\nJuntos, assumem compromisso com o pa\u00eds e exorcizam a disputa por vaidades. Sobretudo, p\u00f5em em pr\u00e1tica a harmonia entre poderes, conversam sem restri\u00e7\u00f5es com ministros e com o chefe do Executivo.\nLevanta-se a autonomia do Banco Central que dormitava na C\u00e2mara e \u00e9 tratada com urg\u00eancia; as reformas administrativa e tribut\u00e1ria s\u00e3o religadas; no quadrag\u00e9simo-primeiro dia do ano, vai se instalar a Comiss\u00e3o Mista do Or\u00e7amento de 2021 \u2013 incr\u00edvel descaso movido pela sede de poder.\nAcerta-se com o Executivo um rol de prioridades; garantem-se mudan\u00e7as legais que sejam necess\u00e1rias para atender a mais gastos sociais com a pandemia.\nA maioria parlamentar se reencontrou, na elei\u00e7\u00e3o em que os vencedores fizeram mais que o dobro de votos do segundo colocado. Na C\u00e2mara, o placar sepulta a esperan\u00e7a dos derrotados em 2018 de buscarem o tapet\u00e3o do impeachment.\nOs resultados de 1\u00ba de fevereiro de 2021 j\u00e1 se projetam para 2 de outubro de 2022. Percebendo o rumo dos acontecimentos, D\u00f3ria convida Maia para o PSDB, mas FHC reconhece que resultado na C\u00e2mara \u00e9 um adeus \u00e0 id\u00e9ia de evitar reelei\u00e7\u00e3o; Lula se apressa e indica Haddad de novo e a esquerda se divide, pois tamb\u00e9m tem Ciro e Boulos. Se a harmonia produtiva entre Legislativo e Executivo durar 20 meses, n\u00e3o haver\u00e1 surpresa em 2022.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Democracia de Redoma", "content": " \nA palavra final da elei\u00e7\u00e3o americana ficou para os representantes do povo que se re\u00fanem no Capit\u00f3lio neste Dia de Reis, da Epifania, que quer dizer manifesta\u00e7\u00e3o. Um dia assim evoca a vontade de falar sobre como a democracia se manifesta.\nCom tudo o que aconteceu com o voto do povo, temperado com manifesta\u00e7\u00f5es racistas pelas ruas, voltou, entre analistas mais jovens, a tese de que os Estados Unidos est\u00e3o em decad\u00eancia. Se fossem da minha gera\u00e7\u00e3o estariam com a sensa\u00e7\u00e3o de \nd\u00e9j\u00e0 vu\n.\nNos anos 1960, enquanto corria solto o napalm no Vietnam, a tese preferida era a de que os americanos s\u00e3o \u201cos romanos do s\u00e9culo XX\u201d, prestes a assistirem \u00e0 queda do imp\u00e9rio.\nAs novas gera\u00e7\u00f5es, influenciadas por seus professores gramscistas, foram ensinadas a pensar que o estado age em nome do povo e que, portanto, todo poder emana do estado, que age pelo bem do povo.\nEssa fal\u00e1cia n\u00e3o deu certo nos 70 anos de poderes divinos do estado sovi\u00e9tico. L\u00e1, a democracia n\u00e3o havia podido se manifestar.\nPorque a democracia p\u00f5e o estado a seu servi\u00e7o. Ainda n\u00e3o se encontrou sistema com menos defeitos.\nComo a m\u00e3o invis\u00edvel do mercado, a democracia tem um regente invis\u00edvel, que se manifesta pela vontade do povo, que corrige as desafina\u00e7\u00f5es da orquestra e faz voltar a harmonia.\nTodo poder emana do povo \u00e9 diferente de \u201ctodo poder emana do estado\u201d. O maior bem da democracia \u00e9 a Liberdade. Quem n\u00e3o preza a sua liberdade, quem se entrega ao estado para reger a sua vida, ainda n\u00e3o se preparou para a cidadania, viver a democracia.\nAqui no Brasil em todo discurso nos tr\u00eas poderes, est\u00e1 a palavra democracia, pronunciada com a mesma frequ\u00eancia com que um sedento usa a palavra \u00e1gua, mas ela s\u00f3 \u00e9 praticada afinada com a vontade da maioria.\nMas como podem ouvir a manifesta\u00e7\u00e3o do povo os que vivem isolados dele? S\u00e3o os que evitam a praia, a padaria, o restaurante, o shopping, o avi\u00e3o, o est\u00e1dio, porque temem o povo.\nSe est\u00e3o isolados nas suas redomas, j\u00e1 n\u00e3o seria a hora de se perguntarem por que temem o povo?\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "O voto e o veto: elei\u00e7\u00e3o precisa ser 100% confi\u00e1vel", "content": " \nOs \nacontecimentos\n em Washington enviam uma forte mensagem ao Brasil: \nelei\u00e7\u00e3o precisa ser 100% confi\u00e1vel\n, sem restar d\u00favida de fraude.\nAqui, na elei\u00e7\u00e3o de 2014, Dilma ganhou de A\u00e9cio por 3% \u2013 54 milh\u00f5es a 51 milh\u00f5es. Isso fez com que o PSDB pedisse ao TSE (Tribunal Superior Eleitoral) auditoria nas urnas eletr\u00f4nicas, desconfiado de fraudes.\nAo cabo de um ano, o l\u00edder do PSDB, Carlos Sampaio, ao apresentar a conclus\u00e3o, reclamou: \u201cO sistema n\u00e3o est\u00e1 projetado para permitir auditoria externa independente e efetiva de resultados\u201d.\nO relat\u00f3rio fez sugest\u00f5es para evitar desconfian\u00e7as futuras. Entre elas, a do comprovante impresso.\nCinco meses antes, em junho de 2015, a C\u00e2mara j\u00e1 havia aprovado, por significativos 433 x 7 o comprovante impresso do voto digitado na urna eletr\u00f4nica. E j\u00e1 era a terceira lei exigindo o comprovante.\nA primeira fora em 2001. O presidente FHC sancionou o projeto, de iniciativa do Senador Roberto Requi\u00e3o, do PMDB. Brizola e seu PDT desconfiavam da urna eletr\u00f4nica.\nNa elei\u00e7\u00e3o seguinte, em 2002, o comprovante ficou na experi\u00eancia em 150 munic\u00edpios.\u00a0 Em 2003, a lei foi revogada por press\u00e3o da Justi\u00e7a Eleitoral.\nEm 2009, Flavio Dino (PC do B) e Brizola Neto (PDT) propuseram e uma segunda lei foi aprovada.\nLula sancionou mas foi revogada pelo Supremo e n\u00e3o vigorou na elei\u00e7\u00e3o de 2014, quando o PSDB perdeu e pediu auditoria. Animado pela insatisfa\u00e7\u00e3o dos tucanos e pelos movimentos de rua, o Deputado Bolsonaro conseguiu a aprova\u00e7\u00e3o da terceira tentativa, a dos 433 votos na C\u00e2mara e maioria no Senado.\nA Presidente Dilma vetou alegando custo de 1,8 bilh\u00e3o, mas o Congresso derrubou o veto com 368 deputados e 56 senadores e o comprovante impresso do voto eletr\u00f4nico teria que estar nas elei\u00e7\u00f5es gerais de 2018.\nMas, contrariando a vontade reiterada dos representantes do povo no Congresso, o Presidente do TSE,\u00a0 Ministro Gilmar e a Procuradora-Geral Raquel Dodge, alegaram que n\u00e3o haveria tempo para aplicar na elei\u00e7\u00e3o de 2018 e que o comprovante seria desnecess\u00e1rio.\nEm junho passado o Ministro Gilmar concedeu liminar suspendendo o comprovante. Em setembro \u00faltimo, o plen\u00e1rio virtual do Supremo, por nove votos, considerou a lei inconstitucional por risco contra o sigilo do voto ou por necessidade de mais tempo para implantar.\nIronia: no placar sobre respeitar a for\u00e7a do voto, 424 representantes do povo \u2013 71% do Congresso \u2013 perderam para nove ministros do Supremo.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Fundo ileg\u00edtimo", "content": " \nDeputados e senadores aprovaram a quase \ntriplica\u00e7\u00e3o do fundo eleitoral. \nO \npresidente diz que vai vetar\n, sancionando a Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias \nsem esse jabuti. \nFoi um esc\u00e1rnio; enquanto em 2020 \ne 2021 a economia vai ter um saldo de crescimento \nde 1,1%(encolhimento de 4,1% do PIB no ano \npassado e expans\u00e3o esperada de 5,2% neste ano) \ne o sal\u00e1rio-m\u00ednimo previsto na mesma LDO sobe \nmenos de 5%, o dinheiro dos impostos destinado \n\u00e0s campanhas eleitorais se multiplica por tr\u00eas. \nO jabuti foi posto no galho do or\u00e7amento da Justi\u00e7a \nEleitoral; n\u00e3o conseguiram votar em separado e \nentrou tudo na vota\u00e7\u00e3o por lideran\u00e7as, na C\u00e2mara; \nno Senado pegou carona com a aprova\u00e7\u00e3o da \nLDO de \u00faltima hora, pelo placar de 40 a 33. \nQuem \nvotou diz que n\u00e3o votou, que conduziu diz que \ns\u00f3 conduziu, mas o jabuti ficou l\u00e1, aprovado pelo \nCongresso Nacional que \u00e9 o respons\u00e1vel por isso, j\u00e1 \nque n\u00e3o foi o acaso, nem jabuti sobe em \u00e1rvore.\nAgora \u00e9 fazer a tradicional pergunta: A quem \ninteressa? O campe\u00e3o de verba nessa enxurrada seria o \nPT, com R$ 600 milh\u00f5es \u2013 e \u00e9 o partido que mais deve \nestar com crise \nde abstin\u00eancia, \ncom torneiras \nfechadas na \nPetrobras, \nempreiteiras, \nminist\u00e9rios, \nbancos \noficiais\u2026 mas a \nverdade \u00e9 que \nisso interessa \naos partidos. \nE n\u00e3o \u00e9 s\u00f3. \nO \nSenado recriou \na propaganda \npartid\u00e1ria no \n\u00faltimo dia \n14: ser\u00e3o 527 \nmilh\u00f5es de reais para o ano que vem, antes mesmo \ndas conven\u00e7\u00f5es. E tramita um projeto que permite \ncandidaturas de gestores com contas reprovadas, \nenfraquecendo mais a Lei da Ficha-Limpa. \nNa \nC\u00e2mara, est\u00e1 em regime de urg\u00eancia um projeto para \neximir da cl\u00e1usula de barreira partidos sem voto. \nSer\u00e1 que isso interessa aos milh\u00f5es de brasileiros \nque tiveram sua renda, seu emprego, suas lojas, \nsuas ind\u00fastrias, seus empreendimentos prejudicados \npelo v\u00edrus? \nOu s\u00f3 interessa aos pol\u00edticos e seus \npartidos, visando \u00e0 elei\u00e7\u00e3o do ano que vem? \nPerguntaram ao contribuinte se gostaria que parte \nde seu imposto fosse para a propaganda eleitoral? \nO atual presidente se elegeu com t\u00e3o pouco; por \nque querem tanto? O poder emana do povo e s\u00f3 \u00e9 \nleg\u00edtimo quando reflete a vontade desse mesmo povo. \nFoi vontade do povo triplicar o fundo eleitoral?\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Cuba libre", "content": " \nCuba me fala de muito perto. Como rep\u00f3rter \nradiof\u00f4nico, passei dois anos na R\u00e1dio Independente \nfalando em Fidel na Sierra Maestra\n, em 1957 e 1958, \nat\u00e9 a queda do ditador Fulgencio Baptista, no in\u00edcio \nde 1959. \nTamb\u00e9m fui influenciado pela reportagem \nde Herbert L. Matthews, do New York Times, de \nfevereiro de 1957, que mostrava um Fidel democrata, \ncom um ex\u00e9rcito pronto para derrubar Batista, \nquando, na verdade, tinha pouco mais de 20 homens \ne era um comunista dissimulado. \nA hist\u00f3ria daquela \nnarrativa resultou no livro O Homem que Inventou \nFidel, de Anthony DePalma, tamb\u00e9m do NY Times. \nNos anos 60, Cuba exportava La Revoluci\u00f3n para \na Am\u00e9rica Latina, para criar \u201cmuitos vietnames\u201d \u2013 \nquase chegou a isso no Chile de Allende. \nEm Cuba \nfoi um per\u00edodo de milhares morrendo nas pris\u00f5es \npol\u00edticas e de um n\u00famero calculado em at\u00e9 17 mil \nfuzilados no pared\u00f3n. Em 1982, nos c\u00e9us de Angola, \nprecisei pilotar um bimotor sem ter brev\u00ea, porque \no piloto apagou e s\u00f3 est\u00e1vamos ele e eu. \nQuando \no piloto acordou, constatou que eu havia sa\u00eddo da \nrota segura e est\u00e1vamos acima de baterias cubanas. \nEles demoraram a perceber e nos safamos voando \nbaix\u00edssimo. Por fim, Cuba me fala perto, porque prezo \nmuito os cubanos \nque conhe\u00e7o, \nrefugiados aqui \nem Bras\u00edlia; alguns \nforam apresentados \nao vinho em \nminha casa. \nNos anos 80, meu \ncompanheiro de \nalmo\u00e7os, o ent\u00e3o \nembaixador de \nCuba Jorge Bola\u00f1os, \nfigura importante \ndo regime, me \ndisse, em gracejo, \nque Fidel aprendera com o carro ingl\u00eas: \u201cHace los \ncambios com la izquierda, pero maneja com la \nderecha\u201d. \nEnquanto durou a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, Cuba \nteve ajuda econ\u00f4mica; depois de 1989, come\u00e7ou a \nafundar. Agora os cubanos chegam ao limite. Por \n62 anos privados de liberdade, est\u00e3o explodindo, \nmesmo sem armas. O regime est\u00e1 reprimindo o \npovo nas ruas, onde clamam por Cuba libre, e por \nLibertad \u2013 palavras banidas por seis d\u00e9cadas. \nA explos\u00e3o, liderada pelos jovens cubanos, \nderruba as narrativas sobre um regime que acena \ncom igualdade e bem-estar, mas na verdade \nfracassa em ambos e suprime a liberdade. Que cria a \nburguesia da nomenclatura do partido. \nUma utopia \nque vende sonhos e se transforma em pesadelo. \nOntem, manifestantes com bandeiras do PCdoB \ne do PT, diante da Embaixada de Cuba, no Lago \nSul, prestaram sonora solidariedade ao regime.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: Cidad\u00e3o tutelado", "content": " \nO artigo 144 da Constitui\u00e7\u00e3o estabelece que seguran\u00e7a p\u00fablica, sendo dever do estado, \u00e9 \ndireito e responsabilidade de todos\n. Por sua vez, o artigo 196 diz que \u201csa\u00fade \u00e9 direito de todos e dever do estado\u201d. Ou seja, a Constitui\u00e7\u00e3o nos d\u00e1 responsabilidade pela seguran\u00e7a, mas n\u00e3o pela sa\u00fade.\nNa seguran\u00e7a, somos agentes e pacientes; na sa\u00fade, apenas tutelados pelo estado. Delfim Netto, no curso da Constituinte, me disse, ironizando, que quando tivesse diarreia, iria responsabilizar o estado. \u00c9 o que se est\u00e1 vendo nessa pandemia.\nPara garantir nossa seguran\u00e7a, de nossa fam\u00edlia e de nossa propriedade, usamos tranca, cadeado, alarme, c\u00e2mera, armas de defesa \u2013 o estado n\u00e3o est\u00e1 sozinho no seu dever. Mas para garantir nossa sa\u00fade, a Lei Maior deixa o estado como \u00fanico respons\u00e1vel. N\u00e3o ser\u00e1 essa a explica\u00e7\u00e3o para as aglomera\u00e7\u00f5es em festas, bares, praias, eventos?\nFica o estado respons\u00e1vel \u00fanico pela preven\u00e7\u00e3o e tratamento\nda Covid, pois assim diz a Constitui\u00e7\u00e3o. Boa sa\u00fade significa resistir a doen\u00e7as com alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, preparo f\u00edsico, exposi\u00e7\u00e3o ao sol e ar puro, higiene corporal, cabe\u00e7a boa \u2013 \u00e9 a nossa parte. O estado n\u00e3o\nconsegue tudo sozinho.\nAgora mesmo, tive um caso que deve explicar por que tanta gente \u00e9 hospitalizada e vai para a UTI. Uma auxiliar minha, trabalhando \u00e0 dist\u00e2ncia, levou cinco dias para procurar o posto de sa\u00fade, com todos os sintomas de Covid. O m\u00e9dico fez o teste e a mandou para casa, esperar o resultado.\nNesse quinto dia, ao sabermos, providenciamos na medica\u00e7\u00e3o conhecida. Ao terceiro dia de tratamento ela j\u00e1 estava quase sem sintomas e recuperando o olfato e gosto. E s\u00f3 sete dias depois do teste \u00e9 que saiu o resultado. Positivo. Dependendo s\u00f3 do estado, ela esperaria 12 dias, talvez com o pulm\u00e3o j\u00e1 inflamado e em risco de vida.\nFico imaginando quantos milhares de casos que se agravaram t\u00eam esse hist\u00f3rico. Quantos milhares s\u00e3o mandados para casa, j\u00e1 na fase 2, por falta de leito, sem a necess\u00e1ria medica\u00e7\u00e3o oral de cortic\u00f3ide e antibi\u00f3tico, para cuidar dos pulm\u00f5es. O triste \u00e9 que boa parte da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem meios de libertar sua sa\u00fade quando a tutela falha.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Liberdade e passividade", "content": " \nO m\u00eas de abril entrou com um \nalerta de perigo\n para a democracia brasileira. Seis presidenci\u00e1veis assinaram um manifesto, que saiu nos jornais de 1\u00ba de abril. Mandetta, Ciro, D\u00f3ria, Leite, Amoedo e Huck. N\u00e3o constam as assinaturas de Lula, Moro e Bolsonaro.\nO manifesto afirma que \u201ca democracia brasileira \u00e9 amea\u00e7ada\u201d, uma constata\u00e7\u00e3o tardia: h\u00e1 tempo que est\u00e3o presos, por crime de opini\u00e3o, um jornalista e um deputado federal \u2013 no que o Brasil se assemelha \u00e0 Venezuela.\nA amea\u00e7a se torna mais consistente com o sil\u00eancio da m\u00eddia a respeito do jornalista e com a anu\u00eancia do pr\u00f3prio legislativo a que pertence o deputado. O manifesto adverte sobre \u201csubmiss\u00e3o arbitr\u00e1ria do indiv\u00edduo ao estado\u2026respeito aos direitos individuais\u2026 excesso, abuso, intimida\u00e7\u00e3o\u201d.\nMas, ironicamente, os dois governadores que o subscrevem, baixaram medidas que atingem direitos fundamentais do artigo 5\u00ba, cl\u00e1usula p\u00e9trea da Constitui\u00e7\u00e3o, como liberdade de locomo\u00e7\u00e3o, de trabalho, de reuni\u00e3o, de culto.\nA pris\u00e3o do deputado infringiu a inviolabilidade do mandato prevista no art. 53 da Constitui\u00e7\u00e3o e o asilo inviol\u00e1vel da casa, tamb\u00e9m do art. 5\u00ba. A censura e pris\u00e3o do jornalista feriu a liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o, da mesma cl\u00e1usula p\u00e9trea, e as liberdades de express\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, garantidas pelo art. 220.\nQuando liberdades garantidas pela Constitui\u00e7\u00e3o s\u00e3o feridas, a democracia \u00e9 atingida. O manifesto constata que \u201cn\u00e3o h\u00e1 liberdade sem justi\u00e7a\u201d. A\u00ed vem a lembran\u00e7a de que se anularam condena\u00e7\u00f5es por corrup\u00e7\u00e3o, resultado de julgamentos em tr\u00eas inst\u00e2ncias da Justi\u00e7a.\nE ainda houve um julgamento por suspei\u00e7\u00e3o do juiz que presidiu na primeira inst\u00e2ncia os processos anulados -, com base em provas obtidas por meios il\u00edcitos \u2013 o que \u00e9 inadmiss\u00edvel, como est\u00e1 no p\u00e9treo art. 5\u00ba.O manifesto registra que democracia \u00e9 direito ao voto.\nPor tr\u00eas vezes os legisladores criaram um comprovante que garantisse o voto digitado na urna eletr\u00f4nica \u2013 por tr\u00eas vezes as leis foram derrubadas pela Justi\u00e7a \u2013 projetos de Roberto Requi\u00e3o (MDB), Fl\u00e1vio Dino (PCdoB) e Brizola Neto (PDT) e Bolsonaro (PP).\nO PSDB, ap\u00f3s derrota de A\u00e9cio, constatou que a urna eletr\u00f4nica n\u00e3o comporta auditagem. Ora, a inseguran\u00e7a no direito do voto tamb\u00e9m \u00e9 perigo para a democracia.\nO manifesto n\u00e3o \u201cd\u00e1 o nome aos bois\u201d, nem registra os atos que motivaram o alerta, mas alguns ind\u00edcios mais evidentes est\u00e3o na nossa cara. Perigo \u00e9 a passividade, que rima mas n\u00e3o se mistura com liberdade.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: \u201cLava-ficha suja\u201d", "content": " \nDe repente, um \u00fanico juiz decide que est\u00e3o anulados processos por corrup\u00e7\u00e3o do ex-presidente Lula, porque estariam na vara errada. Vale dizer, \nanuladas as condena\u00e7\u00f5es\n que haviam passado pelo tribunal revisor, o da 4\u00aa Regi\u00e3o, em Porto Alegre (RS), e por uma terceira inst\u00e2ncia no STJ.\nAo mesmo tempo, se lan\u00e7a a vers\u00e3o de que seria para isentar S\u00e9rgio Moro de suspei\u00e7\u00e3o. Se assim fosse, bastaria anular o do triplex, pois a condena\u00e7\u00e3o do caso de Atibaia \u00e9 da ju\u00edza Gabriela Hardt. A decis\u00e3o de Edson Fachin ainda carece de muitas explica\u00e7\u00f5es, sobre como julgou.\nFico me perguntando se a 13\u00aa Vara n\u00e3o era a apropriada, por que tudo continuou, por cinco anos? A Lava Jato, s\u00edmbolo da rea\u00e7\u00e3o do pa\u00eds contra uma gigantesca corrup\u00e7\u00e3o institucionalizada, foi sendo desmontada quando o Supremo decidiu separar a Petrobras de outros casos. Fachin criou uma hora da verdade para Lula.\nEle deixa de ser o impedido, o condenado, a v\u00edtima, para ser o beneficiado por um ministro escolhido por Dilma, ex-advogado do MST, pr\u00f3ximo \u00e0 CUT; suscita mais debate sobre o uso da Petrobras, j\u00e1 que o assunto se atualizou, mas, al\u00e9m de tudo, ter\u00e1 que enfrentar Bolsonaro, que j\u00e1 ocupou o lugar que era dele, Lula \u2013 o de ser uma esp\u00e9cie de esperan\u00e7a do povo, e que o povo chama de mito. Lula parece n\u00e3o ter como recusar o desafio que Fachin lhe joga no colo. O PT j\u00e1 n\u00e3o precisa repetir o candidato que chamavam de poste.\nAgora, o pr\u00f3prio Lula deixou de ser ineleg\u00edvel e pode disputar a elei\u00e7\u00e3o presidencial do ano que vem, se ele quiser. A esquerda pode continuar fracionada, com Ciro e Boulos, ou juntar-se a Lula, criando uma frente para evitar a reelei\u00e7\u00e3o de Bolsonaro.\nOutros personagens da corrida presidencial devem estar desolados, como S\u00e9rgio Moro e Jo\u00e3o D\u00f3ria. Mas, sobretudo, fico imaginando o que pensa o cidad\u00e3o comum sobre Justi\u00e7a, quando a decis\u00e3o de um juiz do Supremo se junta ao auge de uma pandemia que tira vidas, emprego e renda.\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Alexandre Garcia: \u2018V\u00edrus pol\u00edtico\u2019", "content": " \nTemos novo \nministro da Sa\u00fade\n mas vai longe a esperan\u00e7a de despolitizar um tema que \u00e9 da medicina, n\u00e3o da pol\u00edtica. As elei\u00e7\u00f5es do ano que vem, para presidente e governador, agravam a fus\u00e3o letal do coronav\u00edrus com a pol\u00edtica. A mistura j\u00e1 tem mais de ano e \u00e0 medida em que se aproxima outubro de 2022, alguns se exaltam, outros se desesperam.\nGovernadores de esquerda querem formar uma frente contra o coronav\u00edrus, embora se perceba que, nesse caso, coronav\u00edrus \u00e9 pseud\u00f4nimo para Bolsonaro. A disputa pol\u00edtico-eleitoral n\u00e3o combate o v\u00edrus porque o alvo \u00e9 outro. E a virul\u00eancia pol\u00edtica atinge, como dano colateral, vidas e emprego.\nA quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas brasileira. A preval\u00eancia de decis\u00f5es com vi\u00e9s pol\u00edtico prejudica a maioria dos pa\u00edses no combate \u00e0 pandemia. At\u00e9 a OMS, que tem excelentes t\u00e9cnicos, tamb\u00e9m tem dirigentes que s\u00e3o pol\u00edticos.\nO diretor-geral, Tedros Adanon, \u00e9 um bi\u00f3logo que foi ministro da Sa\u00fade e depois ministro de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores da Eti\u00f3pia. A Corte de Justi\u00e7a de Weimar \u2013 sede da primeira rep\u00fablica alem\u00e3 \u2013 ao declarar o lockdown inconstitucional, afirma que ele \u00e9 uma decis\u00e3o pol\u00edtica, sem base na ci\u00eancia. Por aqui, volta e meia se pede CPI da Covid. Com fins pol\u00edtico-eleitorais.\nA\u00ed pergunto: se o Congresso representa o povo brasileiro, tem 43 m\u00e9dicos deputados e senadores, por que eles n\u00e3o tomam a iniciativa de buscar solu\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas? Por que n\u00e3o tomam a iniciativa de convidar seus colegas m\u00e9dicos que n\u00e3o tenham milit\u00e2ncia pol\u00edtica como eles, para um debate nacional sem preconceitos, em busca de uma recomenda\u00e7\u00e3o geral que se converta em lei, para combater o v\u00edrus?\nConvidem, meio-a-meio, os do fique em casa com dipirona e os da preven\u00e7\u00e3o e tratamento inicial com coquetel de medicamentos conhecidos e baratos. Que discutam e busquem luzes, imunizados da pol\u00edtica e das elei\u00e7\u00f5es.\nA crise \u00e9 sanit\u00e1ria, para ser tratada com a ci\u00eancia e arte dos resultados e da experi\u00eancia. E quando se chegar a uma conclus\u00e3o, que o pa\u00eds a acate como pol\u00edtica nacional, respeitando a liberdade de m\u00e9dicos e pacientes. Porque a solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 na pol\u00edtica, mas na medicina. Na pol\u00edtica est\u00e1 s\u00f3 o problema.\n \n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Ajuste na coalis\u00e3o", "content": " \nO presidente acaba de dar uma arruma\u00e7\u00e3o entre seus auxiliares, na busca \nde melhores resultados. Na reuni\u00e3o ministerial de abril do ano passado, havia \ncriticado os ministros da Justi\u00e7a e Defesa, queixa que se tornou p\u00fablica por \nordem de Celso de Melo. Um ano depois, a queixa continuou atual. \nSemana \npassada, o advogado-geral deixara o presidente assinar sozinho a Adin contra \no toque de recolher. Deixou o presidente no pincel sem escada, e perdeu o lugar. \nO presidente aproveitou para conduzir o ministro da Justi\u00e7a de volta para a AGU \ne nomeou um delegado da Pol\u00edcia Federal para a Justi\u00e7a \u2013 que, na pr\u00e1tica, \u00e9 \nSeguran\u00e7a. \nCom esses movimentos buscou mais dinamismo nessas tr\u00eas \u00e1reas.\nErnesto Ara\u00fajo foi fritado pelo Senado e entregou o cargo para n\u00e3o prejudicar \nas rela\u00e7\u00f5es do presidente com a C\u00e2mara Alta. A conversa de Lira e Pacheco com \ndez empres\u00e1rios em S\u00e3o Paulo foi fatal para o chanceler. Agora os empres\u00e1rios \nv\u00e3o conversar com o presidente. \nPara o lugar de Ara\u00fajo, vai o chefe da assessoria \nespecial do presidente, embaixador Carlos Alberto Franco Fran\u00e7a, um goiano de \n56 anos que est\u00e1 h\u00e1 30 no Itamaraty. \nJ\u00e1 serviu em Washington e trabalhou \nanos no Pal\u00e1cio do Planalto com \nos presidentes Fernando Henrique, \nDilma e Temer. \nCort\u00eas, fiel, discreto \ne, sobretudo, pragm\u00e1tico. Ainda na \nsexta-feira fazia para o presidente \num balan\u00e7o da Am\u00e9rica do Sul, antes \nda conversa entre Bolsonaro e seu \ncolega Ivan Duque, da Col\u00f4mbia. \nPara a Defesa, o presidente deu \na miss\u00e3o ao general Braga Neto, \nex-interventor na seguran\u00e7a do \nRio. \nBraga Neto, que j\u00e1 havia \nconclu\u00eddo a reorganiza\u00e7\u00e3o do \nGabinete Civil, ontem se reuniu com \no dispensado general Fernando \ne os tr\u00eas comandantes militares. A substitui\u00e7\u00e3o do ministro ser\u00e1 \nacompanhada pela escolha de novos comandantes. Nenhuma discord\u00e2ncia \nfoi levantada. \nOs novos chefes ser\u00e3o nomeados pelo presidente em \nlista onde figuram os mais altos na hierarquia de cada for\u00e7a. \nO general Ramos, que foi vitorioso em quest\u00f5es importantes com o \nCongresso, vai para o Gabinete Civil e a Secretaria de Governo encarregada da \narticula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica vai para a deputada Fl\u00e1via Arruda, que rec\u00e9m presidiu a \nComiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento. \nEssa a parte mais importante das mudan\u00e7as \nde segunda-feira, j\u00e1 que depois de dois generais, volta algu\u00e9m representando \no parlamento. O sistema de governo n\u00e3o \u00e9 parlamentar, mas o Senado tirou o \nchanceler e a press\u00e3o dos pol\u00edticos tirou o ministro da Sa\u00fade, que n\u00e3o permitia \nintermedia\u00e7\u00f5es de verbas para Estados e munic\u00edpios. \nO sistema h\u00edbrido deixado \npela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 criou um jeito chamado de presidencialismo de \ncoalis\u00e3o. A entrada de Fl\u00e1via Arruda no governo e a sa\u00edda de Ernesto Ara\u00fajo \ntem a ver com uma coalis\u00e3o entre o presidente e sua base parlamentar\n "},
{"author": "Alexandre Garcia", "title": "Atiradores cegos", "content": " \n\u00c9 cada vez mais ouvido e escrito o termo crise institucional. A vizinhan\u00e7a entre pandemia e elei\u00e7\u00e3o tem a ver com os \u00e2nimos. Ciro Gomes revelou o \nobjetivo pol\u00edtico\n: \u201cTodos n\u00f3s estamos tratando de destruir o Bolsonaro, sen\u00e3o ele fica a\u00ed oito anos e acaba de liquidar o pa\u00eds\u201d. Se \u00e9 para usar a pandemia, esqueceram de avisar o v\u00edrus.\nA Corona, que traz sofrimento e leva vidas, atinge indiscriminadamente a pol\u00edtica e seus objetivos eleitorais. Nesta segunda onda, governadores repetiram com mais rigidez medidas do ano passado, sem usar o que a Medicina aprendeu em um ano de experi\u00eancia, para evitar lota\u00e7\u00e3o dos hospitais. Veio a rea\u00e7\u00e3o dos prejudicados com os fechamentos. Trabalhadores, empres\u00e1rios e prefeitos reclamam de governadores.\nPrefeitos reclamam da invas\u00e3o de sua autonomia, empres\u00e1rios reclamam de prefeitos e governadores e o povo que vai ficando mais pobre reclama dos que p\u00f5em a pol\u00edcia para tolher o direito de trabalhar.\nOs governadores voltaram a aplicar as medidas do ano passado, esperando resultados diferentes. Mas cada vez mais prefeitos apresentam novas ideias. Atacam a Covid aos primeiros sintomas e reagem ao fechamento da atividade.\nDesgaste para muitos governadores, pior para presidenci\u00e1veis como D\u00f3ria e o ga\u00facho Eduardo Leite. As candidaturas se diluem. Os que negam resultados das descobertas m\u00e9dicas, que querem todos paralisados, se distanciam da realidade do povo e das urnas.E ainda tem o Supremo, cada vez mais guardando menos a Constitui\u00e7\u00e3o.\nFachin anula condena\u00e7\u00f5es de Lula, Moraes prende um jornalista e um deputado, suspende uma lei para proibir uma ferrovia estrat\u00e9gica e vira alvo quinta-feira, quando o senador Kajuru e o jornalista Caio Coppola entregam tr\u00eas milh\u00f5es de assinaturas para o Senado abrir processo de impeachment contra ele.\nO alvo revelado por Ciro \u00e9 o presidente, mas o fogo amigo est\u00e1 fazendo baixas e o principal atingido \u00e9 o brasileiro privado de renda e de tratamento inicial na Covid. Hoje, com as redes sociais, est\u00e1 dif\u00edcil criar narrativas para evitar o troco na urna do ano que vem.\n \n "}
]